［持續更新］今日係香港保衛戰爆發第七十七年紀念日

對香港歷史未必好熟，但係好想多啲香港人認識多啲香港嘅歷史。
內容大多來至維基 YouTube
此post會持續更新到保衛戰戰敗投降日
如果有錯煩請大家指正，亦歡迎大家作出補充。

有興趣嘅朋友可以試睇呢條youtube片
佢拍咗一系列嘅片 去咗香港唔同嘅戰事遺跡 逐日講解日軍揮軍過程

［防守方］

［進攻方］

［背景］
香港保衛戰（英語：香港之戰;日語：香港の戦い，又稱香港攻防戰，十八日戰事）[4]，是指第二次世界大戰太平洋戰爭初期，日本為進攻英屬香港所發動的戰役戰役。於1941年12月8日爆發，至12月25日香港總督楊慕琦爵士宣布無條件投降，12月26日全體駐港英軍投降結束為止。

香港殖民地一直是英國在亞太區戰略的重要據點。自第一次世界大戰及華盛頓會議結束後，英國逐漸視日本為在東亞的假想敵，並且按照時局變化調整香港的布防策略及方案，以配合英國整體的戰爭部署。至於日本在《倫敦海軍條約》1936年失效後，開始深入探討與英國開戰的部署，亦斷續構思進攻香港的計畫。1940年7月2日，日軍在御前會議中定出兩大國策，其一是以日本為中心，建設以日，滿，華聯會骨幹的「大東亞新秩序」，其二是配合按照合適時機「南進」太平洋。此新國策一改日軍戰略，由「北進」向大陸發展，轉變為「南進」向太平洋進攻。1941年，英國在第二次世界大戰的歐洲戰區逐漸站穩陣腳，打算透過增兵香港及東亞殖民地，再聯同美國，中國及荷蘭等國家，阻嚇日本向英國宣戰；然而日本在8月遭美國實施石油禁運，日本軍軍部及政府最終決定發動太平洋戰爭，並且制訂「南方作戰」行動，而進攻香港即為此項作戰的「C作戰」（日語：C作戦）。

Lm

［開戰前部署］

1941年9月，莫德庇出任駐港英軍司令少將。當時莫德庇手下共有四營正規步兵，包括皇家蘇格蘭步兵團第2營、密德塞克斯團第1營、第7拉吉普團第5營、及第14旁遮普團第2營。此外，莫德庇亦有一營香港防衛軍、一連香港華人軍團、曉士軍團民兵、四團砲兵、三連工兵、及若干後勤部隊。

莫德庇的防守方案與1938年參謀長委員會的決議一致，以守護香港島為核心。他起初把三營步兵留駐港島，只部署一營旁遮普步兵到新界及九龍拖延日軍。後來，加拿大政府在9月29日決定派出皇家加拿大來福槍營及溫尼柏榴彈兵營增援香港，使莫德庇有空間調整部署。故此，莫德庇決定增派士兵到新界九龍，並重新駐守醉酒灣防線，以爭取更多時間破壞道路通訊，拖延日軍推進。他把六營步兵分成「大陸旅」（Mainland Brigade，意指新界和九龍）及「港島旅」（Island Brigade），以「大陸旅」拖延日本陸軍南侵，並由「港島旅」防衛港島南岸，阻止日本海軍派軍登陸。當日軍突破醉酒灣防線後，「大陸旅」便撤返港島北岸防守，組成第二道防線。

部隊部署方面，莫德庇將蘇格蘭營、旁遮普營及拉吉普營編入「大陸旅」，由華里士（Cedric Wallis）准將指揮。三營士兵依次駐守醉酒灣防線左翼（上葵涌－城門碉堡－荃灣）、中央（王屋－沙田圍－望夫石－隔田－山下圍－大圍－城門河）和右翼（西貢竹角－葵坳山－黃麖仔－大老坳－東洋山－芺蓉泌）。旁遮普營和蘇格蘭營分別派出「前進隊」到大埔道及青山道邊境，配合皇家工兵，負責摧毀九廣鐵路、大埔道及青山道通往九龍的橋樑與隧道，以拖延日軍推進，然後返回本隊。

至於「港島旅」則由加拿大援軍司令羅遜（John K. Lawson）指揮，下轄密德塞克斯營、溫尼柏營、來福槍營、香港防衛軍及曉士軍團。密德塞克斯營負責港島沿岸防守、溫尼柏營負責港島西南（壽臣山－薄扶林－雞籠灣－黃竹坑）、來福槍營負責港島東南（鶴咀半島－大風坳－赤柱－柏架山－鯉魚門－大潭）、香港防衛軍用作二線防衛、曉士軍團守備北角發電廠。總括而言，駐港英國陸軍有六營正規步兵5,287人、四團正規砲兵2,811人、香港防衛軍1,378人、香港華人軍團51人、後勤部隊1,190人，共計10,717人。

莫德庇在10月中旬逐步調動各營軍隊，而蘇格蘭營、旁遮普營、拉吉普營及一支砲兵團則在11月中旬至月底陸續進入醉酒灣防線陣地。由於蘇格蘭營及拉吉普營從未進入醉酒灣防線，亦不熟習新界及九龍地勢；再加上防線已經停工三年，必須重新整備。這使英軍各支部隊均需重新訓練演習，以適應環境、訓練協同作戰及測試守備方案。

有見及此，莫德庇在11月24日至28日先為守軍舉行第一次防線部署演習，然後讓士兵休整一個星期。莫德庇本來預定在12月8日至13日為「大陸旅」進行旅級協調訓練及演習，最後在聖誕節派出全港英軍作聯合演習。[56]不過，英國政府在12月3日從泰國首相披汶頌堪口中，得悉日軍有意假道泰國進攻英屬馬來亞，才發覺戰爭已經在望。莫德庇在12月5日下令香港防衛軍集結備戰，而香港守軍則在7日清晨已經就位。

最後，香港除了陸上防線以外，尚有海軍、海防及空軍部署。海軍方面，香港在1865年起，已被皇家海軍用作中國艦隊（China Station）司令部。後來中國艦隊的重型軍艦在二戰爆發後逐步撤走，駐港艦隊便全由近岸防衛軍艦組成。開戰前夕，駐港海軍主力有三艘1917年S級驅逐艦、四艘淺水砲艦、八艘魚雷艇、一艘布雷艇及三艘防潛網控制船。

駐港英軍亦在維多利亞港及香港島設有多座海防砲及砲台，阻止日本海軍控制香港水域。守備維港西面入口的有昂船洲砲台、港島西摩星嶺砲台、銀禧砲台及上卑路乍砲台；東面入口有白沙灣砲台及哥連臣角砲台；港島東南有鶴咀半島博加拉砲台、德忌笠角炮台、赤柱砲台、黃麻角砲台及舂坎角砲台；港島西南則有香港仔炮台。

至於防空方面，由於皇家空軍在1930年代不願增援香港，使香港的空軍實力薄弱，只有三架沒有魚雷掛架的角羚式魚雷轟炸機，以及兩架海象式水上偵察機。這使香港守軍須依賴港島各地的防空砲及砲台，守備日軍空中攻擊。這些防空砲分別部署於港島西的摩星嶺砲台、龍虎山松林砲台、雞籠灣砲台；港島中的黃泥涌；港島東的西灣砲台；港島東南的鶴咀德忌笠角炮台、赤柱砲台、赤柱沙石灘；及港島南的南朗山。

摩星嶺炮台現址

The Royal Rifles of Canada
The Winnipeg Grenadiers

Christopher Michael Maltby 莫德庇少將

John K. Lawson 羅遜准將

加拿大每年都會紀念佢地係香港保衛戰犧牲嘅軍人
人地黎幫我地香港人打仗
香港政府竟然刻意令人忘記佢地 淡化歷史
好丟架

幫推 多d人知

［開戰前部署］
日本自1940年攻陷廣東後，已派軍封鎖香港邊境。日軍後來在1941年6月於廣州設立第23軍，負責該地軍務。同年9月，日本陸軍部開始構思「南方作戰」行動，最終決定派出一個師團及一支砲兵進攻香港，並下令隸屬第23軍的第38師團籌備戰術部署。

第38師團起初的戰術考慮，主要圍繞進攻九龍路線及迫使英軍投降兩項。由於新界與九龍半島之間山多地狹，使日軍只能考慮兩條南進路線，分別是沿著東面的九廣鐵路南下城門水塘及翻越金山，以及沿著西面的青山道穿越荃灣。為方便部署重砲，日軍決定把兵力集中在西面的青山道，由該部的步兵及砲兵攻入九龍；日軍同時於東線部署部隊，經粉嶺和大埔南下醉酒灣防線前沿，但不考慮用作主力進攻。第38師團計劃以三日攻佔大帽山以北的新界地區、六日圍攻醉酒灣防線、三日突破防線及攻佔九龍市區。佔領九龍後，日軍將使用五至七日部署攻打港島，然後由港島北岸登陸，在五日內攻陷港島，並迫使英軍投降。不過，第38師團在開戰之前，並未考慮進攻港島的細節。

第38師團的作戰方案，大致被第23軍採納，只是將攻陷港島的時間縮短至三日內。攻港日軍的指揮架構，以第23軍司令官酒井隆為首，參謀長栗林忠道為副。第38師團由佐野忠義師團長任指揮，總共有13,509名官兵、3,395匹戰馬及若干載具。師團的主力由三個步兵聯隊組成，交由團長伊東武夫統轄。三個步兵聯隊包括土井定七的第228聯隊、田中良三郎的第229聯隊及東海林俊成的第230聯隊。第38師團同時包括神吉武吉的第38砲兵團、工兵聯隊及若干後勤部隊。至於第1砲兵隊則由北島驥子雄指揮，下轄5,892名官兵，包括兩支火砲聯隊及三支火砲大隊。最後日軍尚有配屬部隊、工兵及若干後勤分隊，共有9,719名官兵。總括而言，日本攻港陸軍人數共有29,120人。

此外，日本亦有派出海軍參戰。日本海軍派出第二遣支艦隊支援，負責封鎖香港海域及通訊網絡、砲擊陸上目標、在必要時協助進攻青衣島、昂船洲及九龍。艦隊旗下有一艘輕巡洋艦、三艘驅逐艦、四艘鴻型水雷艇、三艘砲艦及若干支援艦隻。

最後在空中戰力方面，日本陸軍從駐守中國東北嫩江的飛行第45戰隊、山西運城的獨立飛行第10中隊、漢口的飛行第44戰隊及獨立飛行第18中隊抽調飛機南下，用作奪取制空權、轟炸軍艦砲台等設施、及掩護陸軍進攻。這些機隊由華北及華中南下時，因天氣惡劣、意外及機件故障等因素，有九架飛機無法抵達，最終只有35架九八式俯衝轟炸機、九架九七式戰鬥機及三架九七式改裝偵察機投入實戰。日本海軍則由廣東抽調兩架九四式水上偵察機及駐守三灶島的三架九二式艦上攻擊機，作輔助用途。

第23軍司令官酒井隆

補圖

見到呢度有d想睇番之前有人拍果套1941的聖誕 而家唔知邊度有

Christmas at the royal hotel

呢條係導演嘅Facebook Link

你可以試下叫佢擺出黎賣 反正落咗咁耐
反而佢可能有賺

［一九四一年十二月八日］
［九龍攻防戰—空襲啟德與新界北戰事］
香港時間1941年12月8日半夜，日軍開始「南方作戰」行動。日本陸軍率先登陸馬來半島，而海軍則派出飛機前往偷襲珍珠港（夏威夷時間仍為12月7日）。4時45分，駐港英軍截聽到東京電台發布向英國開戰的暗號，部署在新界的兩支「前進隊」隨即開始破壞道路通訊，拖延日軍南下。

6時前後，日本陸軍飛機開始從廣州天河機場起飛，前往空襲啟德機場及空軍基地；至於海軍則派出三灶島的攻擊機轟炸赤鱲角的船隻。不過，身在香港美利兵房的國軍第8工作隊，已經不久前截聽到三灶島的飛機出擊。這支工作隊是重慶國民政府在1940年10月所派，協助英軍監聽日軍飛機。雖然國軍監聽部隊未有得悉廣州的飛機出動，駐港空軍仍判斷日軍即將來襲，即時調動九龍的空軍士兵、防空炮手及香港防衛軍，在啟德四周部署防空火力。

上午7時40分，土生秀治率領飛行第45戰隊的26架九八式轟炸機，在雲層掩護下進入香港。土生起初未有發現啟德機場有停泊戰機，故此先帶飛機空襲九龍灣；然而機隊下降後，土生才看到啟德機場停泊了多架民航飛機，便派出支隊前往攻擊。不過，轟炸啟德的第3中隊大多把炸彈偏投到九龍城一帶；隨後的第2中隊只有一枚彈命中民用機庫，但未有爆炸；第1中隊也沒有擊中九龍灣任何船隻。結果，土生的機隊無功而還，而戰功則被高月光的護航戰鬥機奪去。高月光率領九架九七式戰鬥機從後而來，並在離地十多米的高度穿越英軍防空火網，然後掃射機場飛機，擊沉了英軍的兩架水上偵察機、擊毀一架魚雷轟炸機及八架客機、輕傷另一魚雷轟炸機，不過跑道仍可正常運作。

正當啟德遇襲之際，日本陸軍已在7時30分開始跨越邊境。第230聯隊主要由西線進攻，經新界西北及粉嶺向錦田平原行軍；第229聯隊由東線進攻，經沙頭角、粉嶺及沙螺洞一帶，向大埔行軍；第228聯隊則尚未抵達深圳。當時英軍「前進隊」已經摧毀了羅湖等邊境橋樑，並且撤退到大埔墟及太和，繼續破壞工作。日軍在上午11時以兩路夾攻石湖墟，但當地並無英軍，隨後日軍則在下午1時攻入上水及粉嶺，並向錦田平原及太和推進。

下午1時後，英軍在青山道及大埔兩端繼續拖延日軍。大埔方面的「前進隊」雖未能炸毀廣福橋，卻在下午兩次伏擊日軍斥候，最終在9日凌晨退回沙田；青山道的「前進隊」曾在下午於元朗遭遇日軍，隨即後撤並炸毀大欖角的橋樑，最終在9日凌晨退回荔枝角。青山道的日軍在行進期間，不斷遭到蟬號砲艦以6吋火砲轟擊，行軍加倍受阻。在12月8日的行動中，英軍成功把新界北的主要道路、鐵路、隧道及橋樑破壞，或爆破山泥予以掩埋，使到日本部隊的行軍飽受拖延，而且難以在短時間搶修恢復。

12月8日傍晚，日軍重新部署部隊：位於青山道的第230聯隊分成兩路，一路經油柑頭預備渡海進攻青衣島，另一路則迫近醉酒灣防線左翼；位於大埔的第229聯隊預備橫渡沙田海，經馬鞍山通往醉酒灣防線右翼；至於下午3時才抵達深圳的第228聯隊，則預定取道草山和九肚山，行向醉酒灣防線中央。英軍方面，莫德庇在晚上接獲指令，將珊奈特號及哨兵號兩艘驅逐艦調往新加坡。而部分滯留在港的國民政府政要（包括宋慶齡、宋靄齡、孔令俊及孔令傑等），則在晚上於啟德機場登機撤走。不過陳濟棠、胡政之及許崇智等人則未能登機。

日軍正式入侵香港

希望大家唔討論都推一推 想多啲人睇到

浩氣長存

留名

完咗？幾時再更新

當年香港守軍成員
步兵:
2營英軍
2營印軍
2營加拿大軍
6連香港義勇軍
1連香港華人軍團

炮兵:
皇家香港炮兵團

工兵:
皇家香港工兵團

會跟番保衛戰日軍進軍過程更新
中間間唔中會穿插有關保衛戰嘅資料
定係想一次過？

國民黨都叫幫過少少
中共

感謝加拿大兵

O CANADA

加拿大派出兩營參與香港戰役——溫尼伯榴彈兵團 (Winnipeg Grenadiers) 及皇家加拿大來福槍團 (Royal Rifles of Canada)，共計1975名士兵，而他們大部份都十分年輕。

當時，盟軍估計日軍不會於短期內向英國宣戰，所以安排加拿大士兵先到香港接受訓練，為戰事作凖備。加拿大軍方派出曾任渥太華軍事訓練總監的羅遜（John K. Lawson）擔任加拿大軍司令，可見當時的部署。

香港浸會大學歷史系助理教授鄺智文接受BBC中文網訪問，解釋當時為何加拿大會派軍支援香港。「這是盟軍加強亞洲防線的其中一個部署……盟軍的計算是，澳洲軍隊正前往馬來亞，美國兵去菲律賓，假如加拿大亦派兵，就能營造國際壓力，阻嚇日本。」
不過事與願違，日本突然開戰，令香港守軍措手不及，而加拿大兵亦死傷慘重, 死傷率高於50%。其中290名加拿大兵在戰役中戰死，另外264名加拿大兵在被俘期間身亡。

鄺智文說：「加拿大兵在香港可說是全軍覆沒，是一個國家悲劇，所以戰時他們其中一個口號是Remember Hong Kong。」

香港保衛戰對加拿大人是沉重的記憶，而時至今日，加拿大幾乎每年都會出版有關加拿大人參戰的新書，傳承歷史。

專研香港歷史的高添強感嘆港人已遺忘這段歷史。「八十年代這麼多香港人移民加拿大，有多少人知道二千名加拿大士兵送到香港當炮灰？香港人對歷史沒有甚麼感覺。」

後面有講守軍防禦力問題 有興趣可以click入去睇
BTW想講
話英軍 加拿大軍hea守香港嘅人
小心生仔冇屎忽 死於非命

不如一次過啦，既然今日係紀念日子就一次過睇晒佢啦，香港人咁忙第二日就唔記得咗個post啦

OK 可能要多少少時間準備

［一九四一年十二月九至十日］
［城門碉堡之戰］
12月9日早上，日軍的三個步兵聯隊開始按計劃行軍。當時第38師團下達的作戰方案，是要三個聯隊先在醉酒灣防線外設立陣地，偵察英軍防線及附近地勢。日軍將待命一個星期，最後由西面的第230聯隊先行進攻，經大帽山西南攻打城門水塘，另外兩個聯隊則隨後向南推進。另一方面，駐守醉酒灣防線左翼的蘇格蘭營各連士兵，亦不斷派出哨探及巡邏部隊，監視日軍動向，並以火砲拖延日軍推進。

不過，日軍的第228聯隊卻打亂了第38師團的計劃。土井定七大佐在12月9日上午率領第228聯隊越過深圳河，卻因道路及橋樑毀壞，行軍屢受拖延。土井決定將聯隊暫時交由部下指揮，自己帶上一支小隊先行偵察城門水塘，物色設立陣地的地點。土井一行人在鉛礦坳旁登上針山，然後向南步上草山山頂，發現城門河後方的一座「303高地」（位於金山以東）兵力薄弱，可用作攻取金山防線的橋頭堡。然而，城門河兩岸為斷崖峭壁，第228聯隊只能闖入第230聯隊的轄區，取道偏西的城門水塘水壩，攻取「255高地」及一系列防線（即城門碉堡一帶），再沿孖指徑向東南行軍，方能抵達303高地。土井在下午回到鉛礦坳與部隊會合，與其他參謀達成共識，決定在晚上私自突襲城門碉堡等地。

另一方面，駐守城門的蘇格蘭營士兵卻未能發現第228聯隊的動向。由於英軍相信日軍主力將由青山道方向而來，故此蘇格蘭營一直將注意力集中在醉酒灣防線左翼。蘇格蘭營在上午亦曾觀察到草山有「少量活動」，但也沒有加以攻擊。到下午時分，蘇格蘭營發現部分日軍進入鉛礦坳，開始發砲阻擊，但城門一帶卻在此時下雨，產生大量雨霧，令到視野大為縮減；至於駐守在鉛礦坳以西的英軍「Z部隊」，雖曾在霧氣中目擊第228聯隊的第3大隊接近，卻又打算在晚上才通報蘇格蘭營。種種原因，使到城門的英軍一直無法掌握日軍主力動向。除此以外，蘇格蘭營的陣地亦有疏漏：城門碉堡本身只能容納一個排共39名士兵，不能抵擋大規模攻勢；城門一帶只有蘇格蘭營的A連駐守，無法有效巡邏針山一帶地域，水壩在晚上更未有留下哨兵。

晚上7時左右，土井下令第3大隊超過500人取道城門水壩，並移除該處的炸藥，然後由第9及第10中隊率先攻打碉堡；至於第2大隊則到城門河以北攻擊該處英軍，再跟隨第3大隊進攻碉堡；其餘部隊則留在預備。第3大隊登上城門碉堡東北面的高地時，遭到蘇格蘭哨兵發現，雙方短暫交火。不久日軍經通氣口攻入地道，最終在10時10分攻佔401A號機槍堡，並孤立401B號機槍堡的英軍。

與此同時，蘇格蘭營A連卻又再遭遇不幸。A連連長鐘斯（Cyril Jones）在傍晚時分派出巡邏隊到針山，但該支巡邏隊卻錯過了第238聯隊的行軍路線。日軍進攻前夕，鐘斯正在碉堡後方的觀測站，並剛剛派出通訊兵，迎接從鉛礦坳返回的「Z部隊」；該通訊兵雖然按照程序將通道閘門鎖上，卻未有按程序將鎖匙留下。這使鐘斯的整個連部都被反鎖在觀測站之內。故此，當鐘斯接獲401號機槍堡遇襲時，只能指令碉堡中央的排部組織反擊。由於該部英軍只有18人，完全寡不敵眾，在布陣時已有五人遭日軍擊傷，最終只能經碉堡東面的出口撤退。

另一方面，日軍在圍攻401號機槍堡時，一度遭到西面山地的402號機槍堡壓制。結果日軍決定兵分兩路：第9中隊（春日井由太郎指揮）封鎖西面出口，並攻擊402號機槍堡；第10中隊（若林東一指揮）則直接向南方的觀測站行軍。鐘斯本來曾派哨兵經通氣口離開觀測站，卻遭若林的部下發現而失敗。隨後若林將觀測站所有出口封鎖、炸毀上鎖的閘門、並不斷經通氣口向站內投擲手榴彈。鐘斯等14名士兵在連番爆炸之下，雖然只有兩人死亡，但也只有三人尚有知覺。鐘斯最終在10日凌晨3時投降。

11時35分左右，蘇格蘭營設於梨木樹的營部接獲鐘斯電話，稱日軍已經攻入碉堡。營長懷特（S. E. H. E. White）隨即電告「大陸旅」旅長華里士，把左翼的C連及D連調往金山增援，並指示砲兵向城門河開火。當時拉吉普營的巡邏隊恰好途經城門河，並發現日軍第2大隊，雙方隨即駁火。在火砲支援下，拉吉普營雖成功阻止第2大隊推進，但城門碉堡已被日軍控制。[89]12月10日凌晨3時，懷特曾與華里士及莫德庇商討反攻城門碉堡，但礙於情報不明，兵力不足（左翼只剩下B連守備第230聯隊），兼且拉吉普營尚在激戰，莫德庇最終決定等待日出再作定奪，並由港島抽調加拿大溫尼柏營D連，到九龍增援。

最後，第228聯隊雖然在短時間內壓制了城門碉堡，卻擾亂了日軍原先的部署，在指揮部引發連串風波。同樣在12月10日凌晨，土井向師團長佐野忠義發出電報，稱第228聯隊在「奮戰三小時」後，已攻陷「255高地」，只剩下一個機槍堡及觀測站尚有抵抗。由於日軍通訊出現問題，使佐野誤以為擅自行動的土井身陷險境，兩次勒令所有日軍撤回城門河以北。結果土井再次違反上級命令，決定等待電話通訊接駁後，再向師團長解釋。日出時分，師團長參謀阿部芳光趕到城門碉堡視察，才發現日軍只有兩人陣亡，數人負傷，卻俘虜了城門碉堡超過20名英軍。

土井的行動也引起第23軍司令部的內部爭執。土井攻陷城門碉堡後，參謀長栗林忠道稱許土井的隨機應變，但軍長酒井隆卻視之為僭越權力，並聲言要將土井軍法審判，同時解除栗林的參謀職務。最後爭執要由第1砲兵隊司令北島驥子雄（兼酒井隆的陸軍官校同班同學）出面解圍，方告一段落。酒井隆在10日晚飛往大埔的軍指揮部時，嚴令部隊必須遵守命令；栗林忠道未再參與香港作戰事宜，直到香港投降才協助善後；立下戰功的第228聯隊第3大隊也被罰作預備部隊，未有參與九龍的前線作戰。由於土井及各聯隊長因違抗命令而遭受責備，第9中隊在進攻402號機槍堡時又有損傷，攻佔城門碉堡的戰功便被記在攻破觀測站的若林東一身上。這使到後來不少日本史料將攻佔城門碉堡一事，誤記為若林東一的「獨斷」行事。

圖片來源係第一頁條片入面 入面相對呢到詳細啲
講咗好多英軍嘅問題
不妨睇睇

各戰壕中 相個呢部分最具歷史意義
但係香港政府 零保養
Btw順手屌鳩啲飛仔 部分玩War game嘅仆街
屌你老母尊重下歷史 唔求你幫手清潔
你咪撚特登整污糟

老老實實，齋守港島都守到咁多日。
酒井隆柒係其中一個因素，其實都證明香港守軍幾勁，百折不屈
特別係黃泥涌峽戰事

關於城門碉堡仲可以睇下呢兩條片

呢兩條都係hku建築系d prof拍
其實hku都有d科係會講下香港保衛戰嘅歷史
CCCH9031仲會帶d學生去唔同砲台同碉堡遺跡睇下
但我覺得呢d野應該中小學就教

又學識咗好多野
其實香港仲有啲有心嘅人為戰士發聲

香港電台嘅節目

啱啱嗰個禮拜進行嘅儀式

早十年前，大大台新聞每年12月8日都會報日軍偷襲珍珠港，同埋日軍入侵香港，
近幾年已經黨霉化成CCTVB，對香港嘅反法西斯歷史同犧牲軍人隻字不提，全力篡改歷史，淨係片面宣傳中國共產黨對打敗日本居功至偉。

香港政治評論員兼律師桑普批評指，港九大隊「只集中力量打擊國民黨勢力，根本無抗日意識」。他同時認為東江縱隊港九大隊，只是扮演救傷、轉移、營救戰俘等角色，並無武裝對抗日軍，與英、加兩國軍人參與「香港保衛戰」當中，與日軍正面交鋒，戰略層次完全不同。他批評東江縱隊港九大隊待英軍撤退後取走英國軍人槍械，建立地下組織在香港進行情報收集工作的行為。並指這成為了中共建政初期，香港地下黨（新華社及港澳工委）領導人員的前身。

有香港學者指，在西貢區傳教的天主教神職人員成為港九大隊針對對象，1942年內三位在區內工作的傳教士黃子謙 、郭景芸、丁味略先後被人謀殺。其中，根據天主教香港教區檔案的紀錄，其中神父郭景芸於1942年被港九大隊俘虜並殺害。
中共 根本借國難建國
屌你老母

呢啲內容、爭議喺CCTVB絕對聽唔到

好慘
後生仔離鄉咁遠黎香港幫盟友防守
仲要冇得守咁濟。英勇犧牲完
當地人都唔重視呢段歷史

原來國民黨咁遲先宣戰
巴打你不妨講多啲
得我一個撐好快沉底

仲要畀啲二世祖話佢地Hea守嗰下先慶

港共政府多方面赤化洗腦
唔係認真自己去了解跟本唔會知

港共完美示範何謂癲倒是非黑白

起馬唔關中共事

推 一段被香港人遺忘嘅重要歷史

我相信香港未有呢個技術
不妨參考新加坡

其實仲有好多因素嘅
例如日本本身冇預過要打咁耐
自己內需出現問題
根本冇野補給前線
國民黨拖多幾年 日本都有機會戰敗

btw 想補充番條片係講緊
點解英軍喺城門角面陣點解可以係三個鐘內失守
有興趣可以睇

［一九四一年十二月十至十三日］
［金山戰事、英軍撤出醉酒灣防線、退守港島］
12月10日早上，華里士曾考慮派蘇格蘭營反攻城門，但與懷特及莫德庇商討後，認為兵力實在不足，決定將蘇格蘭營撤退到金山。當日日軍並未向醉酒灣防線進攻，繼續派飛機空襲英軍船隻，並終於在下午輕傷蟬號砲艦，迫使其返回太古船塢維修。[94]到傍晚時分，蘇格蘭營開始撤出醉酒灣防線，由C連、B連及A連殘部依次守備青山道，至於金山則由蘇格蘭營D連及拉吉普營D連一同守備。由於調動突然，B連與C連到11日凌晨，尚未與營部接通電話線；而青山道與金山之間的「256高地」（今華景山莊），也有一段防線缺口。

12月11日凌晨，日軍第230聯隊的第2大隊開始沿青山道向東南行軍，並一直抵達上葵涌，期間未有遭到英軍反抗。當時大隊長若松滿則認為英軍防線薄弱，透過聯隊長東海林俊成，向第23軍司令部請求進攻，卻遭司令部拒絕。雖然司令部已在10日嚴令各部不得私自行動，但若松幾經考慮後，仍決定獨自進攻。日出前夕，若松派出第5中隊由金山西南面攻上山坡，而第7中隊則向蘇格蘭營的山地缺口推進，攻打其右翼。第5中隊在攻上金山時遇到蘇格蘭營D連頑抗，雙方更一度爆發肉搏戰。後來日軍在城門碉堡後方山地架設火砲，然後砲擊金山，終於迫使D連撤退，並在9時前夕佔領D連陣地。至於第7中隊途經「256高地」進攻A、B、C三個連時，同樣遭到頑抗，但當日軍在梨木樹架設火砲後，蘇格蘭營便逐漸崩潰。B及C連連長在交火期間中彈陣亡，而士兵則開始向後潰退。

由於B及C連沒有接通營部的電話線，故此懷特要到9時10分，才得悉日軍進攻青山道。當懷特從荔枝角派出半履帶載具增援時，蘇格蘭營各連已經潰退，載具亦只能隨後掩護。上午10時，蘇格蘭營士兵在今日深水埗福華街一帶重新集結，而英軍參謀長紐臨（Lancery Newnham）則派出九龍的溫尼柏營D連，到九龍水塘以南充當後備。[97]不過，蘇格蘭營防線雖然潰退，但第230聯隊也未能繼續進攻。自9時30分起，昂船洲砲台、摩星嶺砲台及九龍水塘的山砲部隊便不停砲擊金山，不但阻止了第2大隊繼續前進，還反將第7中隊孤立於256高地。

12月11日中午前後，英軍及日軍指揮部再次調整部署。英軍方面，華里士擔憂青山道的英軍防線再被突破，從而威脅中央的拉吉普營及東面的旁遮普營，最終決定撤出醉酒灣防線。至於日軍方面，若松滿則雖然違抗上級命令，但此時軍司令部卻接獲馬來半島的日軍捷報。在外部戰場壓力及大本營參謀高山信武的敦促下，酒井隆終於在下午3時決定提前進攻九龍。

12月11日下午2時，醉酒灣防線各地英軍開始撤退，並破壞西面的筆架山隧道、東面的坑口道及中央的啟德機場。由於英軍本來就沒有死守的打算，並且有妥善撤退路線，故此各部行軍大致順利。在防線左翼，蘇格蘭營、溫尼柏營D連、支援金山的第2砲兵連、及守護九龍的香港防衛軍，分別循佐敦道汽車渡輪碼頭及九龍城碼頭，大部分在凌晨前已經前往港島，只有少量部隊仍在九龍半島，以及一門火砲未能撤離。駐守昂船洲砲台的英軍遭到日軍全日砲擊，設施大多受損，但也在11日下午安全撤離，並在12日凌晨返抵港島。

在防線中央及右翼，拉吉普營與旁遮普營先以魔鬼山為撤退終點，並在缺乏糧食下開始翻越九龍各個山地，期間與日軍前鋒偶有交火。右翼的拉吉普營A、B、C連及第1砲兵連，在11日晚上11時左右全數抵達魔鬼山、馬游塘及油塘防線。至於中央的旁遮普營及拉吉普營D連，卻因通訊問題，要到晚上9時30分才與魔鬼山取得聯絡。最終旁遮普營A連及B連要到12日清晨才返抵港島，而C連及拉吉普營D連則加入魔鬼山防線。旁遮普營的營部指揮人員在11日因半夜黑暗之故，錯誤由清水灣道進入九龍半島，最後只好在12日清晨改道尖沙咀天星碼頭。這批官兵先擊退部分支持日軍的黑幫人士，然後與該處少量的蘇格蘭營士兵會合，再與日軍的先鋒隊在尖沙咀鐘樓附近交火，最後趕及登船返回港島。華里士的旅級指揮人員在11日傍晚離開窩打老道，其中華里士本人在九龍城登艦，與一批隨從到魔鬼山另設總部，而另一批人員則直接返回港島。

另一方面，日軍卻未能及時發現英軍撤退。要到11日下午4時30分，日軍步兵才佔領金山，其時蘇格蘭營先鋒已經離開青山道約半小時。晚上近7時，日軍開始進入九龍市區，並在12日早上佔領青衣及尖沙咀，同時鎮壓原本聲援日軍的香港黑幫。在醉酒灣東面，團長伊東武夫在10日晚率領日軍橫渡沙田海，但由於日軍原計劃在14日才攻打防線，再加上伊東外出偵察而未得悉戰報，使該部失去不少追擊時間。後來伊東橫過大老山時，既要規避地雷，又曾遭英軍砲擊，要到12日下午才在井欄樹集結。稍後伊東旗下的第229聯隊嘗試進攻馬騮塘，卻遭拉吉普營及港島的火炮擊退。12日晚上，莫德庇下令魔鬼山的英軍撤回港島，兩營士兵及一連砲兵開始前往三家村碼頭。由於運輸船隻不足，英軍撤退較為混亂。後來色雷斯人號驅逐艦及四艘魚雷艇前往增援，英軍終在13日早上6時30分全數登艦。日軍隨後佔領英軍陣地。

日軍攻佔尖沙咀鐘樓

香港係歸返香港接收

英國喺日本宣布戰敗前已經Order曬喺戰俘營嘅軍官準備臨時政府
國民黨勁遲先意識到要搶香港

香港差啲萬劫不復

其實日本收皮係遲早嘅事

請教各位巴打 點解嗰陣咁畀面升青天白日滿地紅

幫推

因為當時香港民間嘅身分認同？

國民黨接管清朝嘅時候, 香港已經割左出去
點可以明朝劍斬清朝官

老實講 我唔清楚民國歷史
雖然都知佢好仆街
但係呢個前題下 我冇資格講反國民黨
但反中共是必須的
國民黨喺香港保衛戰相信有一定程度頁獻
雖然可能作用不大
但凡為香港犧牲嘅 其實都值得尊重

釣魚台關唔關事 雖然又好似關美日啲條約事

1937年77事變
1938年11月3日，大日本帝國總理大臣近衛文麿發表「第二次近衛聲明」，號召建立「大東亞新秩序」，欲樹立「日滿中三國相互提攜，建立政治、經濟、文化等方面互助連環的關係」，以大日本帝國、東亞及東南亞「共存共榮的新秩序」為目標。(wiki大東亞共榮圈)
1941先進攻香港

絕對唔係打敗仗就不平等條約
如果戰敗就不平等, 日本都可以收返台灣, 德國都可以收返青島

冇錯, 條約就係條約, "不平等"只係走數藉口
所以國民黨繼承清朝版圖
而果個清朝版圖冇包括香港(因為已經割讓走左

我聽日再update香港保衛戰啲野

喺香港教科書嘅定義 係
但係你係戰敗國其實好合乎常理

城寨有節目講過香港保衛戰, 國民黨同英國合作嘅歷史
for reference

國民黨想屈英國

btw佢講整體投降嗰度講得幾好
其餘聽日先聽 就訓

香港嘅中史跟國民黨史觀, 真係害人不淺

聽到有印籍英兵叫華籍英兵走先嗰度

兩位清都好執著

詳細歷史我唔熟, 不過可以肯定嘅係:
軍閥割據時期曾經有過聯省自治, 鼓勵民主立憲
之後國民黨不惜引入俄羅斯勢力都要統一中國
結果全個中國落入共產黨控制
利申: 我都好憎果啲大統一膠

駐港英軍係海陸空軍都劣勢之下都已經打得好好
批評個d支那人就算啦
唯一應該要改善既係應該加大徵召本土華兵
身為香港人都冇機會為保衛家鄉出力

lm

鄺智文，香港最出色年輕歷史學者

呢段片已經fact check左你個陰謀論
英國一早已經決定, 一旦香港被破入市區就要投降, 避免平民死傷
實際上英軍真係死守到灣仔淪陷, 總指揮部就黎被攻破先投降

走開啦, post "證據" 連名都見唔到

我話你含血噴人呀

我話知個陰謀論係邊個作出梨
拎陰謀論出黎叫人唔好信證據咩意思

點解連登仔成日忽略印兵

淨係選擇性講英兵同加拿大兵嘅犧牲
係咪先入為主覺得蝻亞冇貢獻
唔好講香港 如果冇咗印度兵
英國係wwi 同wwii都會好唔掂
wwii冇咗印度同蘇伊士之後，大英帝國即刻土崩瓦解

同埋英國係遠東嘅整體表現真係好差
唔單只係d殖民軍團廢
連指揮部署都好廢

唔知如果當年開戰前執一執條Gin Drinkers Line
冇左金山個漏洞位
條東方馬奇諾防線可以守到幾耐

sorry, 係我誤會左

香港人一路以來都漠視咗呢段歴史，就算有認知都通常係對日本仔嘅深仇大恨，上一代就好深刻啦對蘿蔔頭，但係對香港守軍就好似完全冇印象咁，其實佢哋先係其中一班我哋最需要感謝同記得嘅人

其實香港又唔係叫做抹殺緊呢段歷史，只係政府放埋一二邊唔理，冇移除佢哋嘅痕跡嘅同時亦唔會推廣佢，所以先至咁少人知。

好似啱先過咗嘅Remembrance Sunday咁，年年都有不過年年都冇人去，就算戴Poppy都被人笑做作懶係野
成個文化完全發展唔到
連加拿大都記得嘅呢段歷史，生於呢片土地嘅我哋竟然完全冇人理咁濟，講出嚟都羞家

我哋又再睇吓今年WWI 停火100周年倫敦嘅環境

呢個只係Whitehall其中一個街口，嗰期成個英國都會見到大量Poppy，大家都知道每年又到呢個紀念嘅時候啦

前兩日先見到皇家退伍軍人協會用慈善基金買日本車，有啲諷刺

中共唔幫手不特止仲要打番國軍轉頭

連登有啲人係咁戇鳩
以為自己好威

上面有片有提及到
今日更新我摷會唔會有多啲資料

請問咁多位巴打清唔清楚當時佢地衣著既顏色?
我想colour佢地

［一九四一年十二月十三至十七日］
［維港空戰與登陸準備］
英軍退守港島後，酒井隆在13日上午暫時停火，並派使團向港督楊慕琦勸降，但遭後者即時回絕。日軍在下午恢復行動，並連續數日大規模砲轟摩星嶺、卑路乍、白沙灣、香港仔、西灣及松林砲台，造成不同程度的損傷，當中以松林砲台損毀最為嚴重，使英軍被迫棄守。日軍的砲擊及空襲也擊傷港島北岸多座機槍堡，並時常切斷英軍各地的電話線路，干擾英軍的通訊系統。至於英軍則設立反砲擊指揮所，向日軍在何文田及魔鬼山等地的砲兵還火，同時攻擊維港的船隻及九龍的油庫。

此時英軍正在重新部署部隊。按照整體地勢，英軍將兵力平均部署於港島各岸：旁遮普營、蘇格蘭營及拉吉普營依次守備港島西北至東北，而溫尼柏營、來福槍營及密德塞克斯營則守備港島西南至東南。香港防衛軍在山地負責二線支援，而曉士軍團則守備北角發電廠。不過，由於「大陸旅」士兵陸續向「港島旅」報到，使後者指揮部不勝負荷。12日凌晨莫德庇與「港島旅」司令羅遜商討後，決定臨時將「港島旅」劃分為「西旅」和「東旅」。按照東西旅的指揮架構，西旅由羅遜指揮，負責港島西部，下轄旁遮普營、溫尼柏營、密德塞克斯營的A連及C連、與香港防衛軍的4至7連；東旅由華里士指揮，負責港島東部，下轄加拿大來福槍營、拉吉普營、密德塞克斯營的B連及D連、與香港防衛軍的1至3連。羅遜沿用港島道路交匯的黃泥涌峽指揮部，並憑著港島旅旅長一職享有較高指揮權；至於華里士則在大潭峽設立指揮部。由於是次調動與開戰前的反登陸部署有異，各支部隊均遇上一定混亂。

至於日軍方面，由於第23軍及第38師團都假定英軍會在撤出九龍後投降，一直沒有制訂進攻港島的戰術方案。當楊慕琦拒絕投降後，日軍便要在短時間內制訂登陸計劃。第38師團在倉促下臨時從部隊挑選泳手，組成一支敢死中隊，再指派其游泳橫過維港，建立灘頭陣地。不過這支敢死隊途經沙田海時，卻被英軍砲火意外擊中，造成多人死傷，計劃最終流產。自13日起，日軍開始在維港北岸糾集小艇，並尋找合適登陸地點。到17日，第38師團草擬方案完畢，並決定在18日潮漲時段登陸港島。按照方案，日軍將分成左右兩翼，在英軍防線較弱、欠缺海堤的港島東北登陸。右翼部隊由第230聯隊及第228聯隊組成，分別由大環及牛頭角出發，再登陸北角、寶馬角及太古船塢一帶，然後沿著大坑、渣甸山、太平山，向港島西的西高山推進。至於左翼部隊由第229聯隊組成，由油塘出發，在愛秩序灣登陸後南行，經大潭水塘攻打紫羅蘭山，然後再轉向西高山推進。三支聯隊俱有一支大隊留作預備隊，而兩翼部隊預計在一日內抵達太平山及西高山。

雙方重新部署期間，英日兩軍繼續隔海對峙。日軍每日派飛機空襲港島，並17日早上首次砲擊維多利亞城住宅區、山頂與花園道一帶。稍後日軍暫時停火，並派使團要求楊慕琦投降，但再遭拒絕。同日下午，日軍派出兩支偵察小隊渡海，查探港島東北地勢。這兩支斥候雖在維港遭到英軍砲火正面攻擊，但有一支小隊在棄船後仍成功登上太古船塢東面，恰好在英軍防線的空隙之內。小隊在18日清晨成功返回九龍，並匯報愛秩序灣的防線弱點。

至於英軍除了還火之外，亦嘗試派海軍部隊干擾日軍。色雷斯人號在14日深夜離開大嶼山東南水域，與魚雷艇一同突入維港，攻擊日軍在九龍灣的船隻，然後折返香港仔的海軍基地。雖然色雷斯人號在南丫島圓角外觸礁入水，但仍闖入維港執行任務，並擊沉兩艘船隻，最後才返回香港仔維修。皇家海軍同時將正在金鐘維修的蛾號砲艦及沒有引擎的添馬艦鑿沉，並將指揮部轉移至香港仔兒童工藝院。

你講緊呢啲

日本已經佔領左中國東部發達地區, 大把資源, 邊有可能戰敗

不過日本是被 美軍打到收皮

支那由頭到尾都是被捱打

廿分鐘嘅版本
其實我好難打得好詳細
因為好多重要資料都係口述
所以希望大家睇完簡介
自己再睇下片 搵資料

我摷料嗰陣 睇到英文版維基有Free French
有冇巴打知咩事

搵到了
日軍於1941年12月8日，即偷襲珍珠港的翌日，大舉進攻香港。在香港保衛戰期間，一些法國人加入英軍，為香港獻上寶貴的生命。

法國駐港澳總領事館代表、數名來自法國國際學校的學生、法國駐華海軍上校，海外法國人駐港組織Union des Français de l’étranger代表、數名退伍軍人組織代表及曾獲頒法國榮譽軍團勳章的二戰退伍軍人John Siewert 先生均出席是次舉行於刻有六名法國英魂的紀念碑前的紀念儀式。

儀式開始時，法國總領事栢海川先生向Royal British Legion Hong Kong & China Branch主席Christopher Hammerbeck准將頒發Souvenir français銀牌。其後他在演說中表示，六名戰士為自由而犧牲的勇氣令人敬畏。

Souvenir français de Chine的代表François Drémeaux先生致詞時提及，最近發現的資料顯示另有四名義勇法國軍人在保衛香港時，獻出他們寶貴的生活。他們的姓名因而值得被刻在赤柱軍人墳場上的紀念碑上。François Drémeaux先生代表Souvenir français de Chine，承諾為這四名軍人作進一步的研究調查，從而令後人不會淡忘他們的犧牲。

其後，一名法國國際學校的學生讀出當年一封法國戰俘寫給Armand Delcourt女兒的書信。法籍商人Armand Delcourt當年參與保衛香港，後遭日軍處決。信中提及駐港日軍於戰俘營，殘酷對待戰俘的情況。

最後，代表們在紀念法國軍人的碑前獻上鮮花，並高聲讀出六名戰士的名稱。參與儀式的人士進行一分鐘的默哀儀式後，一同唱出馬賽曲。而法國國際學校合唱團以動人的聲調演繹 Le Chant des partisans，為這次的紀念儀式劃上句號。

湘西會戰 發生在1945年中期
當時日本在太平洋已經被美國打到仆街, 而納粹德國已經滅亡左
正常來計, 呢個時候大好形勢 支那應該反攻, 開始收復失地

但日軍一樣可以對支那發動攻勢, 雖然最終失敗左, 但足以證明支那係垃圾, 一直都是捱打

反你老母咩

當時日本就算打唔入 支那內陸山區

但已經佔領左 支那東部發達地區, 到時日本就算唔再進攻, 都可以保住支那東部地區, 留番內陸山區比你地支那慢慢偏安

基本上 支那 係成場二戰就係一直捱打

1945年, 當時納粹德國已經滅亡, 而日本又被美國打到差唔多收皮

係呢個大好形勢勢之下, 支那其實可以發動反攻, 收復失地
但支那一樣是繼續被日軍捱打, 只係日軍已經無哂力氣, 所以不能進一步取得成果

仲話美國唔參戰, 支那可以靠自己反勝, 笑話

你自己就係五毛囉垃圾

唔係咁講
美國夠大把資源，又佔領伊拉克主要城市
都搞唔掂郊外

自從步槍發明左之後，只要有槍，反抗成本已經低好多
更何況日本仲有人力不足，新兵裝備丶訓練跟唔上嘅問題
控制已佔領地區已經有d吃力，仲點佔領全中國

日本唔需要佔領全中國
只要繼續佔領中國東部發達地區 已經足夠
留番內陸貧窮地區比 國民黨自己偏安

國民黨 單靠自己, 根本無能力反攻, 收復失地

至少你講既 抗日游擊隊, 其實功效有限
中國人最喜歡就是做漢奸,
所以 日本 仲招攬左幾百萬「偽軍」, 幫手打游擊隊 ,用中國人打中國人

冷靜啲
每個人有自己立場好正常
巴打都有用唔同史料去支持
雖然我係呢方面冇乜立場 但無謂屌鳩人啦

［一九四一年十二月十八日］
［登陸港島］
12月18日，日軍在北角、寶馬角、太古船塢、愛秩序灣登陸，打算經大坑、渣甸山、太平山，直接向港島西的西高山推進。

日軍登陸後，一度與英軍陷入混戰，原有的推進計劃因此受到擾亂。圖為日軍在寶馬山受到北角發電廠的曉士軍團所阻，暫時未能進入市區。

12月18日白晝，日軍持續砲擊港島北岸，並在九龍各地集結船隻。當時寶馬角早於17日因砲擊而起火，再加上北角油庫在18日遭日軍砲彈意外擊中焚燒，濃煙隨東北風吹向英軍陣地，使英軍視野大為下降。下午時分，筲箕灣的工廠因砲擊起火，引起更多濃煙；銅鑼灣英皇道的交通因砲擊而陷入癱瘓；守備港島東北的拉吉普營更多次被切斷通訊，大量探射燈亦告失靈。拉吉普營與身在北角的曉士軍團通訊後，俱認為日軍在晚上有機會登陸。

傍晚7時，第一波日軍開始登艦，並在7時20分左右駛向港島。當時日軍在太古、北角、寶馬角的登陸地點，都被大火照亮，有助軍隊搶灘。日軍靠近岸邊時，駐守的拉吉普營才發現敵艦，各機槍堡及陣地旋即向近岸開火，但已無法阻止日軍前進。8時15分至30分，第230聯隊、第228聯隊及第229聯隊先後於北角、太古及愛秩序灣登陸，而日軍砲火則在稍早前轉往轟擊南面山地。

首波日軍登陸後，拉吉普營的營部再次與各連失去通訊，但除了疲憊的A連在筲箕灣被擊退之外，各連俱死守崗位。反之，日軍卻因拉吉普營及華里士的砲火轟擊而出現混亂，致使三支聯隊無法建立有效指揮，亦不能協調作戰，原定的作戰方案也無法執行。一小時後，日軍第二波登陸部隊上岸，英日雙方的兵力更為懸殊。不過，日軍的指揮情況依舊混亂，使各支步兵大隊只能強行向內陸四周推進。第228聯隊的第1及第2大隊在北角登陸後，在戰亂中向寶馬山及畢拿山推進；第229聯隊的第3大隊向柏架山西行，而第2大隊卻未有跟隨，轉為向偏南的柴灣坳而行，並與當地的來福槍營C連激戰；第230聯隊的指揮雖較為完善，第2及第3大隊卻在北角發電廠遭曉士軍團頑抗，遲遲未能進入英皇道。

18日深夜及19日凌晨之間，日軍憑著人數優勢而逐漸取得上風。羅遜曾派出一排密德塞克斯營增援北角，卻遭日軍埋伏而分散，最後部分士兵進入北角發電廠與曉士軍團會合；曉士軍團稍後雖成功摧毀砲台山一個日軍砲兵小隊陣地，但在英皇道被日軍孤立，無法阻止日軍向西南面的渣甸山行進；拉吉普營雖曾多次反攻砲台山日軍，但最終不敵日軍人數而逐漸後撤。皇家海軍在19日上午曾派出魚雷艇由西面闖入維港，並成功突襲登陸北角的日軍小艇，造成一定傷亡，但對整體戰局幫助有限。

早年嘅紀念活動
多謝佢地嘅付出

羅遜 (John K. Lawson) 准將，係加拿大於二次大戰戰死嘅最高級將領，佢個墓地仲係柴灣嘅西灣國殤紀念墳場。

仲有，唔好遺忘 約翰·奧士本 (John Robert Osborn) ，佢係渣甸山同隊友彼日軍手榴彈攻擊，佢為左保護隊友用身體伏係日軍手榴彈上面壯烈犧牲，係香港炸到連渣都無，被譽為盟軍係二戰最英勇嘅軍人。

加拿大教科書將香港保衛戰列入教科書，
反觀特區政府清洗香港歷史，香港歷史教科書粉飾共黨係民國發動嘅叛亂，TVB以前每年12月8日都報導香港抗擊日軍入侵，宜家嘅CCTVB只係配合黨媒消費南京大屠殺，對香港自己嘅二次歷史同盟軍嘅犧牲隻字不提。

遲啲會再介紹

［一九四一年十二月十九日］
［黃泥涌峽戰事與西旅指揮部失陷］
英軍在港島東北岸的防線瓦解後，羅遜決定將防線退到渣甸山及禮頓山一帶，等待日出後反攻。密德塞克斯營Z連及拉吉普營B連殘部已在禮頓山及南側建起防線，而蘇格蘭營也派出半履帶載具前往增援。溫尼柏營A連被抽調到渣甸山以東的畢拿山防守，而D連則被派往指揮部以北，同時調出一排士兵到金督馳馬徑看守。

不過，第230聯隊在19日凌晨的行軍，卻意外改變了戰局形勢。18日晚上，第230聯隊將北角發電廠交由第229聯隊的預備隊進攻，而動身前往賽西湖，打算向繞道寶馬山及渣甸山，再轉向北攻打銅鑼灣大坑。第230聯隊先在賽西湖圍困了拉吉普營D連殘部，並且迫退香港防衛軍第3連，卻遭後者猛烈還擊。聯隊隊長東海林俊成因而估計渣甸山有大量英軍駐守，決定經金督馳馬徑南行，再回頭攻擊英軍側翼。東海林事後承認自己當時並不熟悉該地戰情及地勢。他既不知道南行的黃泥涌峽受山勢阻隔，日軍並無轉向渣甸山的空間；也不知道自己事實上正向西旅指揮部直接行軍；更不知道溫尼柏營A連尚未抵達畢拿山布防，而整道金督馳馬山徑只有一排溫尼柏營D連士兵。

與此同時，英軍在18日晚及19日凌晨卻出現漏洞。駐守在金督馳馬徑的溫尼柏營士兵，意外未有發現第230聯隊，使羅遜判斷右翼仍然安全。羅遜也不知道日軍第228聯隊及第229聯隊的動向。當時兩支聯隊在戰亂之中，正從太古及筲箕灣－柴灣向南及西南行軍，途經柏架山道及大潭道一帶，即將從畢拿山、柏架山及大潭水塘東北，向黃泥涌峽而來。換言之，三隊沒有協調的日軍步兵聯隊，都在向英軍防線薄弱的黃泥涌峽及指揮部前進。然而羅遜受情報所限，判斷日軍攻勢已經受阻，而加強市區防線，準備反擊日軍。他在19日4時15分先抽調旁遮普營B連到大坑道防守，強化禮頓山－大坑道－渣甸山的防線，然後下令蘇格蘭營A連及皇家工兵到黃泥涌峽，預備向日軍反攻。

19日上午接近5時，英軍發現第228聯隊及第229聯隊分別由畢拿山及柏架山望西而來，才猛然發覺自己身陷險境。當時第228聯隊兩支大隊威脅到赤柱峽及渣甸山側翼，東面的第229聯隊第3大隊正由大潭水塘北面向黃泥涌峽推進，而第2大隊則在大潭水塘以東。幾乎在同一時間，香港防衛軍第3連在渣甸山西南的兩座機槍堡，發現第230聯隊進入黃泥涌峽，即時向山下開火，而另一支防衛軍則由黃泥涌峽警署（今淺水灣道1號）前往迎擊。雖然第230聯隊有大量軍官傷亡，卻憑著兵力優勢，最終成功佔據警署。

在戰事初期，第230聯隊於黃泥涌峽受到圍攻：第3大隊前鋒攻入警署之後，在黃泥涌峽無法移動，繼續遭到山峽四周的英軍及香港防衛軍猛烈射擊，傷亡不斷增加；至於後衛的第2大隊，則在赤柱峽與溫尼柏營A連及香港防衛軍陷入混戰。不過，隨著第230聯隊分別在金督馳馬徑及警署架設速射砲，峽內步兵開始站穩陣腳，並由警署向東圍攻黃泥涌峽的高射砲台（今陽明山莊側面），意圖攻佔渣甸山的機槍堡。

另一方面，英軍因第230聯隊誤闖黃泥涌峽，使峽內薄弱的防線面臨分割孤立。羅遜的西旅指揮部設於黃泥涌峽警署以北（今香港木球會西面），與第230聯隊只有一街之隔。日軍同時中斷了指揮部與高射砲台之間的聯繫，又封鎖了南面的淺水灣道入口，而後方的軍隊更陸續有來。上午7時，第230聯隊開始北上圍攻西旅指揮部，羅遜即時向後方求援。不過，羅遜認為日軍不可能從南面而來，判斷日軍是取道西面的中峽進攻。這使蘇格蘭營及溫尼柏營的援軍把主力留在灣仔峽及金馬倫山防守，變相減少增援指揮部的士兵。

上午7時後，英軍的防線逐漸被日軍擊破。在山峽南方，皇家工兵的反攻部隊於6時30分抵達黃泥涌峽，卻遭到第230聯隊阻擊，無法進入西旅司令部，最後只好到西面的布力徑另立陣線；稍後香港仔的皇家海軍步兵循相同路徑增援，亦在警署外遭日軍擊潰，殘部只能進入旁邊鼎臣太平紳士（George Gwinnett Noble Tinson）的大宅，與屋主及家傭一同頑抗，而鼎臣不久也中彈身亡。在山峽東北的赤柱峽與渣甸山，溫尼柏營A連、英軍機動部隊及香港防衛軍，在8時左右也被第230聯隊壓制崩潰，只有防衛軍第3連的機槍堡仍能頑抗。雖然日軍在強攻山頭時死傷嚴重，但英軍砲兵也全軍覆沒。在山峽北方，第228聯隊將赤柱峽的英軍敗兵殲滅，同時在渣甸山伏擊南下黃泥涌峽的蘇格蘭營A連，使到該連幾乎覆滅，只有15人在中午成功抵達西旅指揮部外圍。至於指揮部外，溫尼柏營D連也遭擊潰，連部被圍困在碉堡之內。

上午10時前後，羅遜在西旅指揮部已被圍困多時，卻一直未收到增援部隊消息。有感日軍人數只會不斷增多，羅遜與莫德庇作最後通訊，決定帶同指揮部人員突圍而出。這批軍官甫一離開碉堡，即遭到日軍三面射擊，連同羅遜在內，幾乎全數陣亡。另外，溫尼柏營A連在渣甸山崩潰之後，由連准尉約翰·奧士本率領撤退。當時第228聯隊第1大隊的士兵以手榴彈向A連攻擊，卻被奧士本全數擲回。後來奧士本無法撿走最後一枚手榴彈，在警告同僚後撲向手榴彈，犧牲自我保護全連，而A連殘部最終向日軍投降。戰後奧士本獲追贈英軍最高榮譽維多利亞十字勳章。

【英靈不滅，浩氣長存—向約翰·奧士本致敬】

約翰·奧士本（John Robert Osborn，1899.1.2~1941.12.19.），加拿大軍人，在抗日戰爭的香港保衛戰時，於香港渣甸山上壯烈犧牲。死後獲頒英聯邦最高榮譽的維多利亞十字勛章。

四一年十二月十九日凌晨時分，加拿大溫尼伯榴彈兵A連及D連成員與日軍經過一場劇戰，加國守軍潰散。其中一支由軍士長約翰·奧斯本帶領65名榴彈兵團A連，當沿山路退下至渣甸山守軍碉堡時，遭敵軍的手榴彈襲擊。奧斯本將手榴彈一一反拋回敵軍處，但有一枚卻來不及撿起。在這危急之際，奧斯本大聲叫喊，向其他隊員示警，然後縱身覆蓋手榴彈，不惜自我犧牲，以保護同僚生命。奧斯本死後獲追頒維多利亞十字勛章，即英聯邦最高榮譽的英勇軍事勛章。

香港公園內有他的紀念銅像。奧士本軍營（今九龍東軍營）以他命名。 2005年，一塊有關他的事跡的牌匾被安置在衛亦信徑的渣甸山路段，在他犧牲的位置附近。

黃泥涌峽戰役係成個保衛戰最血腥嘅一日

【明報專訊】今天走在黃泥涌峽徑，只聞幽谷鳥鳴，如何想像七十五年前，這裏曾炮聲隆隆，硝煙蔽日，逾千士兵命喪於此？

一九四一年十二月十九日，各國士兵於黃泥涌峽拼死奮戰，以一敵十，只有一個共同目標——阻止日軍進攻港島首要防線。雖於翌日失守，仍重創日軍。

這一日一夜，是整場香港保衛戰最漫長的二十四小時。

這天跟當日同樣是清冷的陰天，我跟着歷史學者蔡耀倫，沿日軍進攻路線尋找碉堡，斑駁的彈痕間，彷彿看到陣亡守軍的身影，無言訴說被遺忘的故事。

第二次世界大戰，香港亦烽火連天。

十二月十九日，日軍取下新界九龍後攻入位於港島中心的黃泥涌峽。

黃泥涌南連赤柱，北接金鐘，失守後港島迅即淪陷，五日後（二十五日）日軍佔領港九新界，港督楊慕琦投降，開始三年零八個月的黑暗歲月。

但黃泥涌峽成為戰場，背後卻是一個偶然。蔡耀倫說，日軍進入黃泥涌，其實是走錯路。

「日軍第230聯隊本應前往大坑和禮頓山，卻因迷路沿金督馳馬徑走進了黃泥涌峽。日軍紀錄中，也提到下次要仔細看地圖。」五千日軍先後到達黃泥涌峽，而守軍只有一千。

十多平方公里、一千守軍、一日奮戰。十二月十九日的黃泥涌峽，在不同角落都有故事發生。

1. 日軍進峽原是意外……

十二月十九日凌晨約四時。天未光，在金督馳馬徑站崗的加拿大士兵轉移往日間陣地（daylight position），約一小時後，日軍第230聯隊經此進峽。蔡耀倫解釋，守軍在日出後要另覓隱蔽地方埋伏，據舊照片，黃泥涌峽的樹當時更矮，也更空曠。

他認為日軍能順利進入黃泥涌峽純屬意外。「若士兵發現了日軍而開火，其他守軍便會過來。但這『意外』間接令守軍陣腳大亂，造成羅遜（John Lawson，駐港加拿大軍兩營司令）之後陣亡。」現在遺址只餘多條原來架起鐵絲網的水泥柱，要細心觀察才能發現，遺址位於一天然巨石旁，旁邊有標距柱KK107644。「日軍紀錄說路很窄，只能兩人平排而行。」千人隊伍有多長，可想而知。若當天守軍稍遲轉移陣地，歷史會否改寫？

往前走幾步，蔡耀倫說：「覺不覺這裏有點陰寒？傳說這是日軍火化同袍遺體的地方。」日軍不收殮敵軍屍體，不少守軍曝屍荒野，到六十年代仍有人撿到遺骨。日軍更會拿走所殺戰俘的名牌，安葬守軍的西灣墓園，不少都是無名碑。

2. 通訊不良 准將身亡

十二月十九日早上十時許，羅遜准將於港島西旅指揮部突圍時中彈陣亡。黃泥涌峽守軍來自不同陣營，包括由加拿大來港援軍，加軍兩營總司令羅遜（John Lawson）准將是西旅指揮，十一月底才來港，未料十二月初已開戰，加軍來港不久，不熟地形，只能負隅頑抗。

羅遜將所有機動部隊（Flying Columns）都派去力阻日軍推進，指揮部只餘數十士兵。十九日早上九時，羅遜多次致電求援未果。十時許，日軍包圍指揮部，羅遜向總部表示：「Going outside to fight it out」（我將離開戰至最後），就破壞所有通訊設施，與同袍持槍而出，右大腿中彈，失血過多身亡。歷史沒有如果，但若羅遜能多等半小時，或能挽回一命。「約十一時許，有華人工兵來到增援，但找不到羅遜。」約十二時，只剩下約十五人的蘇格蘭營亦經過指揮部。蔡耀倫解釋，當時無線電不可靠，守軍靠電話通訊，若電話線被破壞，就只能靠傳令兵以電單車傳信，通訊不良，令守軍難以即時掌握戰情。

「羅遜是加拿大陸軍訓練總監，加拿大派來的都是資深將領，但他們的士兵大多很年輕，有人甚至在來港的船上因暈船嘔吐，心臟病發死亡。」為守衛香港而客死異鄉的軍人理應得到尊重，惟現時碉堡遺址堆滿垃圾，衛生惡劣。發展局發言人表示，黃泥涌峽遺址部分位於大潭郊野公園，由相關部門管理；而西旅指揮部不屬公園範圍，由古蹟辦定期巡查及清理垃圾，最近一次在去年（二○一六年）十二月二十一日。

3、4. 機槍堡奮戰 港大生陣亡

十九日中午，日軍於機槍堡PB1中投下手榴彈，幸香港義勇防衛軍第三連的菲爾德及洪棨釗及時指揮同袍躲避，未有傷亡。

「這是殺得日軍最多的機槍堡。」編號PB1（Pill Box 1）的機槍口向着南邊淺水灣，大半埋在泥土，只有瞭望鏡槽供士兵監察戰况，但亦成為致命弱點。以電筒照進去，滿是彈痕。「日軍由瞭望鏡槽將手榴彈扔進去，但當時有名下士叫洪棨釗，是港大學生，與隊長菲爾德中尉趕得及叫士兵躲在磚牆後的通道，避過手榴彈。」

駐守PB1的香港義勇防衛軍第三連是歐亞混血兒，多是二十來歲，不少是港大學生。洪棨釗與同袍寡不敵眾，奮戰至下午六時許，日軍228聯隊由山上衝下來欲包圍機槍堡，眾守軍且戰且退，退至百米外的PB2時已彈盡糧絕，菲爾德身中四槍，唯有投降。「投降後，他們被押到附近的防空炮台，途中洪棨釗背後中槍。守軍將他送回PB1，放下繃帶讓他自行包紮後離去，其後再無見過他。」蔡耀倫說，守軍雖有不同國籍，但不少人的家都在港島，可說是在「家門口」打仗，雖以少戰多，仍戰意高昂。「黃泥涌的戰場雖小，但日軍也用了差不多兩天才由黃泥涌峽打到對面山。」機槍堡等遺址皆屬二級歷史建築，惟保育工作屢受批評。早前水務處於機槍堡旁建水喉，投訴後才改為暗喉。

5. 日軍攻陷 虐殺戰俘

十九、二十日，義勇防衛軍第三連於彈藥庫外空地和茅屋外被日軍虐待和屠殺。

十九日傍晚，日軍攻陷黃泥涌峽後，將戰俘集中在彈藥庫外的空地和茅屋，並於彈藥庫外空地屠殺數名守軍。「日軍後來為縮短訓練時間，在軍校沒有教授《國際法》，也沒有指引如何處理戰俘，談不上如何人道對待。」蔡耀倫說，日軍在轉移戰俘時，若有受傷戰俘倒下，會將之殺死，苦戰後亦常以屠殺發泄。

二十日，香港下雨。冷雨下，無水無糧，濕透的逾百守軍瑟縮在茅屋一日一夜，「草棚十分擠擁，連坐的空間都沒有，傷者也無任何醫療。困到二十日，英軍迫擊炮打中草棚，戰俘逃出來時，日軍開槍阻止，殺死了部分戰俘。」當時日軍屠殺了許多人，但因找不到是哪個部隊所為，無法指證。

以港為家 守軍五湖四海

這裏只是黃泥涌峽戰事的小部分，陣亡於此的人，各有故事。蔡耀倫說，參與香港保衛戰的有少不更事的學生，有洋行大班，也有中年生意人，「有人打到最後沒有彈藥，用牙咬！」

有說近年香港本土意識抬頭，保衛戰才受關注。在中學任教歷史的蔡耀倫說，保衛戰的歷史浮面，也與時間有關。「現在中學教的課程是九六年寫的，當時英方檔案尚未解密，我們現在才開始起步，整理這段歷史。」他亦反問何謂「本土」：「什麼才叫香港人？當年守香港的士兵很多元化，有英國、蘇格蘭、印度、葡萄牙、華人，也有被認為是『野仔』的混血兒，在戰爭中，他們的identity（身分認同）只是我以這裏為家，就要保衛這裏，沒有太多政治上意識形態的考慮。」

逾半世紀後，物換星移，唯有碉堡粗糙的彈痕，提醒我們當天浴血的身影。無名英魂，由歷史銘記。

其實係邊個聰明設計出黎
畀人就咁掟手榴彈落去

睇到好心酸，當年班英靈三唔識七都用條命搏，而家啲港豬漠不關心仲要奶無撚用中共鞋底

承傳

明明有東方馬其頓防線都咁快收皮

行緊山
日本人就係喺呢到開始入侵香港

班軍人其實係咩心情 明知會淪陷都要死守

返工有同事話班英軍hea守， 果時想屌佢老母，但唔敢

咪撚理民國復興五毛
佢最撚興不斷貼國軍野洗版

本身話條防線夠守

雖然話一開始嘅策略已經係退守
但其實嗰陣個城門角面陣可以頂好多日
始終唔夠士兵 同埋錯誤預測日軍行軍路線
所以三個鐘內成條防線崩潰咗

大日本帝國

聖約翰救傷隊烈士紀念碑，現時位於黃泥涌狹道中國石化對面，接近深水灣道及淺水灣道交界園的小公園。

「在香港保衛戰中，志願服務的聖約翰救傷隊仍然堅守救急扶危的任務，一隊駐守赤柱的聖約翰救傷隊撤回市區期間，與日軍相遇，被日軍押至黃泥涌峽斬首處決，共有56名執行救死扶傷任務的志願聖約翰救傷隊員在此役犧牲，事後由兩名拚命逃出生天的隊員揭發事件」

如果有朋友係聖約翰都應該要知呢段光榮歷史

就算係守衛異鄉都拼盡全力

日本仔好可惡 ，我地報復日本人就要屌日本妹

反而南京果班國軍守 自己國家首都, 結果12日就失守

仲衰過 香港守軍

不過英國佬都做過評估香港既位置本身就好難守

當時駐港英軍的作戰計劃為固守香港島，位於新界及九龍的醉酒灣防線僅作拖延用途。新界北的駐港英軍先將新界各地的主要道路及鐵路切斷，令到日本軍隊的進攻進度受到大大的拖延。

其實冇諗過守贏

睇完巴打上面既資料
我一定要幫佢colour致敬

［一九四一年十二月十九至廿一日］
［英軍反攻失敗與港島東西分割］

19日中午，日軍控制了黃泥涌峽的出入口，並且攻佔西旅指揮部，但峽內仍有英軍頑抗。不過，莫德庇自日軍登陸之後，卻因情報散亂及通訊不良，一直未能掌握港島北及黃泥涌峽的戰況。他判斷日軍只有兩個大隊登陸港島，而且攻入黃泥涌的部隊只是滲透性進攻，故此應該向港島北作出反攻，為北角等地的英軍解圍。事實上，拉吉普營已經在19日上午潰散，而死守北角發電廠的曉士軍團也散落到英皇道及電氣道民房，最終在下午4時30分投降。

上午11時，莫德庇調動旁遮普營的A連及D連到香港海軍醫院集結，先派兩隊部隊進攻大坑及賽西湖，但被日軍擊退而撤回禮頓山，其中A連最終調到香港大學休整。到下午1時，莫德庇下令西旅全線向東反攻：蘇格蘭營派出C連及D連，由聶高信山北面進攻渣甸山；蘇格蘭營B連、蘇格蘭營營部人員、溫尼柏營營部人員混編的X連，到布力徑與皇家工兵會合，然後進攻黃泥涌峽。

下午3時，蘇格蘭營兩連與溫尼柏營X連開始反攻。北路的兩連蘇格蘭營，在渣甸山遭到第230聯隊猛擊，C連最終不敵而退回司徒拔道，而D連則望南進入黃泥涌峽，與南部部隊會合。至於南路的蘇格蘭營與溫尼柏營混合部隊，則在聶高信山遭日軍攻擊，只能提早繞行布力徑，再向黃泥涌峽推進。這批南行部隊在20日凌晨兩次反攻黃泥涌峽警署不果，傷亡非常慘重，最終撤回聶高信山。

另外，東旅的華里士雖然欠缺兵力，但也在下午派出印籍砲手，乘坐載具經淺水灣道攻擊。這批砲手在8時兩次進攻警署同樣無功，傷亡亦十分嚴重，最後只能撤退。最後，第229聯隊在晚上擊破鼎臣的大宅，迫使該地英軍南下至淺水灣一帶；渣甸山負隅頑抗的兩座機槍堡，最終被第230聯隊毀壞，而香港防衛軍則在用盡彈藥後投降，日軍終於在晚上完全佔據渣甸山。黃泥涌峽內只剩下仍被圍困的溫尼柏營D連連部。不過，攻進黃泥涌峽的第230聯隊兩支大隊，俱因嚴重傷亡及彈藥消耗，而無法繼續進攻。

20日早上，莫德庇與華里士再次籌劃反攻，但英軍的局勢卻繼續惡化。在黃泥涌峽南方，第229聯隊於凌晨攻陷鼎臣大宅後，便一直沿紫羅蘭山引水道南行，預算向西進攻深水灣高爾夫球場。由於山路不通及英軍射擊之故，聯隊長田中良三郎下令部隊先向淺水灣酒店聚集。倘若日軍佔據淺水灣一帶的道路及英軍車庫，則可將英軍的東西旅兩部切割。另外，師團長佐野忠義在20日正午時分，在英軍砲火之中把指揮部由九龍城調至北角寶馬角，以掌握日軍實際進展。他在稍後將九龍及港島北的預備隊投入前線，使到日軍在下午可以恢復進攻。

淺水灣酒店率先爆發戰事。清晨時分，日軍因黑暗及不諳山路之故，部隊不斷走失：第11中隊向淺水灣東面的孖崗山行進，而第9中隊則轉為向西面的壽臣山而行，只有少量部隊成功抵達酒店外聚集。這使領頭的田中良三郎要回頭尋找失散部隊。不久，密德塞克斯營B連發現日軍在酒店外聚集並虐打戰俘，即時予以伏擊，迫使部分士兵逃入車庫。密德塞克斯營隨即向莫德庇報告，而莫德庇則命華里士的東旅派出來福槍營（A連及D連）與香港防衛軍兩排步兵增援，並順路北上反攻。這批英軍抵達增援後，向尋找山路的第229聯隊開火，並在赤柱崗砲火掩護之下，於10時突擊油店車庫。當時車庫內同時有第3大隊的指揮部人員，但該部無法抵抗英軍進攻，只能銷毀密碼書及通訊設備，逃回北面山咀及紫羅蘭山。不過，英軍乘勝向北反攻之時，卻遭到山地的日軍壓制，最終又再退回酒店。

另一方面，第229聯隊第9中隊正向深水灣而行。由於該地的密德塞克斯營C連已經後退到黃竹坑班納山，日軍起初輕易佔據壽臣山南的高射砲陣地。後來密德塞克斯營C連及溫尼柏營C連分別由班納山出陣，向壽臣山反攻。第9中隊雖然守住英軍攻勢，自身卻有近四分之一官兵傷亡，因而無法推進。中午前夕，酒店的來福槍營D連在蟬號砲艦支援下，再次反攻淺水灣道，但又遭日軍擊退。而莫德庇則將身處香港大學的旁遮普營A連調往南方，反攻壽臣山。

20日下午，港島北的戰事亦告爆發。莫德庇在下午1時35分下令西線全線向東反擊：禮頓山及大坑道一線的英軍行進不久，便遭遇北角發電廠而來的第229聯隊第1大隊，只能轉攻為守，阻止日軍進入維多利亞城；至於黃泥涌峽西面的蘇格蘭營，只有司徒拔道的B連和C連可以再戰，也無力攻打受損較輕的第228聯隊。更有甚者，港島下午天氣轉為大雨，土井定七決定率領第228聯隊提早向西進攻聶高信山，反過來擊潰蘇格營D連側翼，令到東西旅之間的空隙不斷擴大。

21日，英軍最後一次嘗試反攻黃泥涌峽。在西旅方面，溫尼柏營C連與B連在7時分別由中峽北部及南部進攻，夾擊第228聯隊的駐軍。兩連步兵在隨後兩小時多次突擊日軍陣地，更殲滅日軍兩個小隊。然而兩連士兵始終寡不敵眾，傷亡枕藉，其中B連軍官更全數陣亡，最後被日軍悉數擊退。在淺水灣一線，旁遮普營A連在8時攻上壽臣山，在激戰連場後終告失敗，全連只有八人生還，營長亦告陣亡。位於深水灣的第229聯隊支部在相若時間向西面的南朗山推進。

至於東旅方面，東旅將進攻時間定於9時，並由赤柱向大潭道反擊。當時第229聯隊已經向紅山半島西面的蓮花井山及龜山行進，並佔據及北面海旁的大潭水塘抽水站，拆毀抽水設施，令港島東西供水逐漸癱瘓。英日雙方後來在龜山一帶遭遇交火。日軍成功打破香港防衛軍的防線，並攻進紅山；而來福槍營及香港防衛軍則在一輪混戰之中，成功在下午2時搶奪蓮花井山山頂，並向山下日軍掃射，造成大量傷亡。不過，英軍此時的體力已近耗盡，兼且第230聯隊剛好由大潭道南下增援，最終迫使英軍在6時撤退。英軍兩路反攻俱告失敗。

截至21日傍晚，英日兩軍各自面對困難。在英軍方面，莫德庇知道東西兩旅被分割及英軍戰敗，只是時間問題：西旅士兵早已兵疲力竭，損傷嚴重，只能勉強維持南朗山－金馬倫山－灣仔峽－跑馬地－禮頓山的防線，難以保障維多利亞城的民居；而東旅與西旅之間的通訊，則全繫於淺水灣的薄弱陣線。在海軍方面，雖然日本海軍仍然被英軍海岸砲牽制，無法到近岸支援，但皇家海軍在香港仔的基地，已於16日遭空襲而嚴重損毀。色雷斯人號已被拖往銀洲擱淺；在深水灣的蟬號砲艦在21日被空襲重傷，最終在東博寮海峽沉沒；其餘軍艦大部分已自行鑿沉，只有知更鳥號砲艦及少量魚雷艇仍然活動。至於中國援軍方面，莫德庇在20日上午曾接獲國軍進軍深圳消息，並經陳策向余漢謀確認，再用以鼓舞士兵。不過，陳策此後一直未再接獲國軍情報，而英軍卻對國軍來援一事期盼心切，令陳策非常為難。陳策只好在22日早上「偽報」國軍已經兵分三路南下，以慰英軍士氣。事實上，國軍後來的確曾經進抵惠陽及寶安一帶，但當時香港已經投降，且長沙戰況告急，結果回頭北上。

莫德庇在21日下午，向港督楊慕琦表示戰敗在即，為免造成更多士兵及平民傷亡，請求考慮投降，而楊慕琦亦隨即電告倫敦。不過，倫敦當局並未完全掌握戰局，亦不希望香港過早投降，削弱英軍在東南亞其地戰場的士氣。故此，英國首相邱吉爾在接獲日軍登陸港島的消息時，曾電告香港不得考慮投降；而英國陸軍部部長大衛·馬傑遜、陸軍總參謀長艾倫·布魯克爵士、掌璽大臣艾德禮、殖民地大臣莫尼勳爵，都同意香港應繼續抵抗；英皇喬治六世等亦在稍後電告香港，鼓勵守軍堅持。莫德庇在21日至22日的半夜接獲倫敦政府回電，決定繼續防守。

至於日軍雖然在兵力及整體戰局佔優，但攻勢卻再次被英軍截停：第230聯隊的兩支大隊在黃泥涌峽折損嚴重，全日都在休整之中；南進的第229聯隊士兵，被英軍在淺水灣酒店、淺水灣道及壽臣山三地消耗分散，暫時無力進攻；由大潭道向南增援的第228聯隊雖有較佳戰力，但聯隊的指揮部卻遭到英軍機槍掃射，使到通訊人員大半傷亡。第228聯隊南下時也不停遭到赤柱砲台轟擊，引致不少巨石滾下山徑，令到行軍受阻。

此外，日本海軍的艦砲亦無法加入支援。日本海軍在20日早上曾派出雷號和電號驅逐艦向赤柱駛去，卻遭赤柱的海防砲連續三次齊射轟擊，砲彈僅在艦側爆炸，使兩艦輕傷。由於赤柱岸砲的射程比所有日軍攻港的軍艦為遠，兩艦根本不能還火，只能在砲台第四次齊射前施放煙霧，即時向後撤退。由於日軍在香港的進度緩慢，仍未能按原計劃推進至西高山，令到後方東京陸軍省有所憂慮，並向第23軍司令及第38師團層層施壓。第23軍副參謀長樋口敬七郎因而在22日派出參謀淺野克己到第38師團部督師，而第38師團則派參謀長阿部芳光及參謀親泊朝省，分別到步兵團指揮部及前線了解戰況。

可能係盟軍最英勇嘅將士

有人拍番嗰個情景

因為蔣介石係盟軍中國戰區最高統帥？

唔係Gander呢隻皇家來褔槍團既狗先最英勇咩
成場二戰都無咩比過既Dickin Medal都比佢拎到
當時唔係比軍隊捉佢入團我諗應該已經因為傷人一早比人處決

重有Gander呢「位」sergent
佢係一隻Newfoundland狗
跟住1st Battalion, Royal Rifles of Canada嚟香港
1941年12月19號 佢一口咬住日軍掟過嚟嘅手榴彈跑走
救咗7個盟軍士兵

Gander, also known as "Pal", was the only dog from Canada to receive the Dickin Medal. Gander was sent to Hong Kong with the Royal Rifles of Canada in 1941. During the battle at Lei Yue Mun (around the present site of the Hong Kong Museum of Coastal Defence), Gander showed his bravery in protecting his comrades-in-arms. When the Japanese landed near the soldiers at the beach, Gander barked and attempted to bite them. Later, when the Japanese troops were getting near a group of wounded Canadian soldiers, Gander protected them by suddenly charging at the Japanese. The enemy soldiers changed their route, which spared the wounded Canadians. Finally, when Gander saw an enemy grenade, he grabbed it in his mouth and carried it to where it would not harm his companions. Unfortunately, the grenade exploded and killed him.

小弟整緊個關於香港保衛戰嘅電腦遊戲，有興趣嘅巴絲都可以望下

望英靈安息

1939年香港成立防空署，係香港設民防機構之始，並且該署陸續訓練出防空救護教官及防空救護員，亦設立不少防空救護站及防空洞。

高質post

［一九四一年十二月廿二至廿五日］
［晚期戰事與英軍投降］
22日起，港島的戰事逐漸分為中西部山地、北岸市區、南面淺水灣及東南赤柱四部。首先在22日上午，日軍終於切斷淺水灣道的東西交通，把英軍切割成東西兩部。至於淺水灣酒店因食水斷絕，華里士考慮到酒店內的婦孺安危，再加上行政立法兩局非官守議員蕭士（Andrew L. Shields）勸告，終於在下午決定撤出酒店，容許住客向日軍投降。酒店最終在22日深夜向日軍投降。在港島中央，第230聯隊的兩支大隊已完成休整，並在半夜再次進攻黃泥涌峽，終於在上午4時30分迫使溫尼柏營D連連部投降。稍後第230聯隊將目標轉回北部的跑馬地和灣仔。

同日中午及下午，金馬倫山的溫尼柏營及司徒拔道的蘇格蘭營俱遭砲擊及空襲。至於赤柱半島以北，第229聯隊曾攻佔赤柱半島北面的老虎山，但來福槍營C連在稍後回頭反攻，最終重奪山頭；深入大潭的第230聯隊分部，則把赤柱崗的英軍逐到南坡，威脅到馬坑山的來福槍營指揮部。來福槍營營長荷姆（William J. Home）在戰局已定的情況下，提議將馬坑山的加拿大士兵撤退，以減少加拿大軍人命損失；但華里士卻認為馬坑山是守備赤柱半島的要地，故此予以否決，兩人的衝突因此逐步升溫。有關加軍人命犧牲的爭議，此後一直持續不息。

踏入23日，英軍防線繼續瓦解。當日凌晨，第228聯隊攻佔金馬倫山，而英軍殘部則退守歌賦山、馬己仙峽及灣仔峽。第228聯隊本打算繼續西進，但遭到後至的英軍偵察兵連番反攻，再加上赤柱砲台又向山地開火，使聯隊暫時受阻。在港島北面，日軍進迫銅鑼灣，並開始滲入禮頓山防線，敗退的英軍退至波斯富街一帶，而少量士兵則仍在山上；在黃泥涌峽，第230聯隊亦向西進，攻佔聖亞伯特女修院（今玫瑰崗學校）東面山地，迫退灣仔峽北面的英軍。至於港島西南，第229聯隊正向班納山推進，連同東面壽臣山方向的日軍，大有包圍南方的「小香港」及南朗山之勢，而該處卻是全港英軍最後一個可用彈藥庫的所在地。

23日同時是東旅西旅各自死戰的分界線。在西旅方面，第230聯隊在24日中午三面圍攻禮頓山，山上的密德塞克斯營殘部堅守至最後一刻，直到西旅下令准許撤退，才向堅拿道方向突圍。傍晚日軍進攻摩利臣山，同時威脅巴里士山的防空洞網絡。該等防空洞可穿過山上英軍陣地，通向灣仔市區，並威脅到域多利兵房總司令部安危。至於港島西南，班納山亦在24日下午遭到日軍攻佔，而南朗山則在25日上午失守。日軍本打算在25日向西旅發動總攻，但由於準備重砲需時，而延期到26日早上。日軍因此在聖誕節派出俘虜，向英軍作非正式勸降。

聖誕節早上，日軍在7時至9時暫時停火，供英軍考慮投降。不過，楊慕琦在中午再次拒絕，日軍即時大舉進攻。日軍在中午攻佔巴里士山，並沿防空洞進佔海軍醫院，西旅總司令部對外的通訊至此大致中斷。雖然西旅英軍尚在灣仔街市、柯布連道、灣仔峽、馬己仙峽等地頑抗，但灣仔峽在下午亦告失守。下午3時，壽臣山英軍向日軍投降，西旅同時失去最後的彈藥庫。3時15分，莫德庇報告楊慕琦，指日軍將在傍晚左右攻入維多利亞城，英軍敗局已定，建議楊慕琦考慮投降，以免各路英軍在失去通訊後繼續抵抗，引致不必要死傷。楊慕琦與輔政司詹遜、律政司晏禮伯及駐港海軍高級軍官哥連臣准將（William Collinson）商議後，立即決定投降。楊慕琦先向倫敦電告，而莫德庇則聯絡日軍，並且下令所有英軍停火。傍晚時分，楊慕琦與莫德庇前往九龍半島酒店日軍司令部，向酒井隆投降。

至於東旅方面，華里士並未得悉西旅戰況。23日上午，英軍與日軍再次在赤柱崗激戰。稍後日軍雖暫時休整，但華里士亦被迫將防線收縮。此時，華里士與荷姆的分歧繼續擴大：荷姆認為應將部隊後撤至赤柱村，並考慮投降，但華里士卻根據莫德庇覆電的指令，而繼續堅守。不久日軍恢復進攻，英軍被迫退入赤柱，並在赤柱村及來福槍營部聖士提反書院後方，部署前後兩道防線。稍後日軍晝夜砲擊赤柱，直到24日下午才攻向赤柱村防線。潰敗英軍退回聖士提反書院後方，而報復心切的第228聯隊則屠殺書院內的傷兵及護士。

25日凌晨，莫德庇回覆華里士報告，電令東旅繼續抵抗。當時赤柱英軍尚有香港防衛軍、密德塞克斯營及砲兵在外圍防線，但荷姆卻反對華里士派出來福槍營救援。當時日軍已經暫時停火，正等待楊慕琦答覆投降，而華里士也曾在9時30分收到總司令部下令停火。不過華里士要求總司令部確認時，卻遲遲未收到回覆，而不久西旅司令部的對外通訊亦告中斷。華里士最終指派來福槍營D連連長反攻聖士提反書院，而這批部隊則在正午於書院外激戰，超過百人死傷。下午日軍得悉楊慕琦決定投降，故此對赤柱停火。華里士雖在晚上8時從英軍俘虜接到投降消息，但他認為該消息並不可信；要到26日凌晨，華里士的副官將密德塞克斯營營長投降手令帶回，東旅才立即停火投降，並交出所有武器。香港主要戰事至此告終。

總共抗戰咗幾多日？

十八日

［一九四一年十二月廿五日至一九四五年八月三十日］
［日佔時期］

香港戰役結束後，日軍在12月26日派出2,000人舉行勝利巡遊。隨著日本軍政府成立，香港「三年零八個月」的日佔時期就此展開，直到1945年8月15日日本投降、夏愨少將在30日率領皇家海軍重光香港為止。

投降的英軍士兵被分別扣押在赤柱、深水埗、亞皆老街軍營、寶雲道醫院、馬頭涌及北角等地的戰俘營。雖然第23軍在開戰前打算利用香港弱化中國抗日力量，而特別要求憲兵嚴禁士兵虐待華人，以免影響汪精衛政府形象。然而日軍部分部隊軍紀不良，亦有軍官縱容士兵，導致戰爭期間及英軍投降後大量戰俘、婦女及平民遭到虐待，構成戰爭罪行。

香港在餘下的太平洋戰爭未再發生大型戰事，但仍偶爾遭到盟軍空襲，而香港的抗日勢力則轉到地下作戰。其中獲救的賴廉士等英軍軍官創立了英軍服務團，與共產黨領導的東江縱隊合作營救盟軍戰俘，並為英軍在華南收集情報。此外，在香港戰事尾聲，不少英國軍官俱下令華藉及混血香港防衛軍士兵混入人群，以免淪為戰俘。這批士兵不少加入英軍服務團，部分人更參與香港志願連隨緬甸遠征軍特別部隊作戰。最後，皇家海軍在12月20日準備一隊魚雷艇隊，為滯留在港的陳策及部分英軍突圍之用。英軍在25日投降前夕，陳策等人一同在香港仔登艦，幾經轉折下突破日軍海上攔截，最終在29日逃到中國惠州。

推

成個Post最重要想講嘅係
Lest we forget

係就快手 應該好快滿

好post一推

留名慢慢睇

其實你地想唔想我按時序講落去
定係趁人少少自摺收皮

始終打南京果班 果陣差唔多日軍精銳 加埋守南京係岩岩先敗走左上海既國軍 仲要唐生智臨開戰前先棄城 無左成個司令部 邊有可能守到

如果當年日本贏咗，你今日都未必有AV/動畫睇。

你都未必有日本妹食

如果唔係美國佬，日本戰後都唔會有經濟奇蹟

崇現代日本ok，但係唔好崇戰前日本

起馬尊重下為港犧牲嘅英靈

你啱，日本贏左可能係亞洲納粹 ，日本妺係貴族

大英帝國，利申太爺係華藉英軍 ，好似打過日本仔，當年做司機，打輸左比日本仔捉左去沖港式奶茶

港式奶茶咩玩法

爺爺都係英軍，老豆係皇家警察（打d越南仔），我係漢奸

守到18日，真係超水準，唔明點解有人話係hea守...

BTW respect

想知多啲
有冇跪玻璃嗰啲

佢當年part time冰室，比日本仔捉咗去做廚房嗰啲工作

原來係咁

但當年戰時，冇咩食物，佢每次幫日本仔做完嘢剩係得一包好細嘅米（我唔知你有冇睇過葉問1果個肥仔打贏左啲日本仔可以攞一包米）每次喺日本軍區做完嘢都要身體檢查先可以出返去平民區，因為我太爺叫做整野好食，先冇比啲日本仔為難

好似係揸緊貨車嗰陣中迫擊炮 ，有啲野分享就係，我阿爺嗰個年代識小小ABC，已經比鬼佬上司欣賞，好似比普通嘅華人高一級

咁其他華人接近文盲
你阿爺都叫溝通到高一級好正常

高一級多包米架la

民國唔係淨係面對日本入侵，仲有共黨長期搞動亂搞分裂，伺機推翻國民黨，蔣介石亦無考慮堅守南京，將主力全部撤走，留係南京嘅國軍當然無戰意可言，大部分都同平民一樣走難。
新加坡係英國嘅東方直布羅陀，英聯邦近十萬大軍重守新加坡，香港已經失守，馬來半島英澳聯軍亦一路撤退到新加坡，係新加坡嘅英澳大軍幾無士氣可言，加上部署失當，新加坡戰役只係打左7日，英澳八萬幾大軍扯白旗，成為英國對外戰爭嘅最大規模投降。
相對之下，香港因為已被日軍包圍淪陷只係時日問題，英國都只係叫加拿大派兵撐場，新界防線雖然初步成型但人手嚴重短缺，日軍派出精兵都驚訝城門防線英軍人手單薄，幾日就打到去九龍，香港戰役可以拖18日，除左日軍要渡海同香港地形複雜外，當然唔少得駐港英軍同加拿大部隊係絕望下仍發揮堅毅。
丘吉爾知道香港不可守不肯增兵，但仍要駐軍盡力死守香港，就係預期香港失守勢必打擊星馬英軍士氣，會引發遠東駐軍兵敗如山倒，可惜預期成真。

面對日軍嘅機械化部隊，江浙一帶地勢平坦，無險可守，上海國軍主力損失慘重已證明日軍係外面合圍已可截斷補給同退路，南京係上海戰敗後已經被蔣介石棄守。

幫推 順便糾正譯文
密得塞克斯營 應該係米德息士營

巴打對香港咁有心 唔應該錯喺呢啲小問題上面

下次會留意

喺連登我好難做啲咩
希望大家咩立場都好
最緊要有適當嘅原因 史實支持
盲反是不對的

當年唔知點解炸橋都可以炸剩啲
最後日軍都係輕鬆過橋南進

可能我會摷多啲日佔時期同光復嘅資料
朝早再更新

middlesex係釋做 "米杜息士"

［軍政府時期］
日佔時期初期，酒井隆實施戒嚴令，日軍於九龍尖沙咀半島酒店發布行政指令。日本軍政府（包括政治部、民事部、經濟部、司法部及軍事部等）制定嚴厲的法例及設立管轄全港市民的政府。共有7000多名戰俘（包括英軍及市民）被囚禁於深水埗和赤柱的戰俘營，戰俘備受飢餓、病患之苦。同時日本軍政府封鎖維多利亞港、控制海旁的貨倉。

1942年1月，香港警察被徵召成為憲兵。日本憲兵將警區分為5區，東香港、西香港、九龍、新界及水警。總部位於香港島中環前法國外方傳道會大樓（今前香港終審法院）。

［民政時期］
1942年2月20日，「香港占領地政府」正式成立，由日軍磯谷廉介中將出任香港總督，結束軍政府時期。政府總部設於香港島中環的香港滙豐總行大廈，半島酒店則改為軍方總部。香港占領地總督部成為當時香港最高的行政機關，亦是日本戰時內閣的直轄機構之一。

日本人在新政府（包括民治部、財政部、交通部、經濟部、報導部、管理部及外事部）佔據多數重要職位，華人只可以擔當一些中低級職位。但日本為了達到「以華制華」的目的，也成立「華民代表會」及「華民各界協議會」這兩個華人組織。華民代表會為總督的咨詢機構，有委員四名（羅旭龢、劉鐵誠、李子方及陳廉伯）。而華民各界協議會則有委員22名（主席周壽臣，副主席李冠春，委員董仲偉、葉蘭泉、伍華、羅文錦、鄺啟東、凌康發、林建寅、李忠甫、郭贊、陸靄雲、周耀年、郭泉、王德光、譚雅士、王通明、鄧肇堅、顏成坤、黃燕清、馮子英、章叔淳）負責向華民代表會提供意見。與英治時期的行政或立法局不同，華民代表會或協議會並無法律上權力。

在日本控制下，基本的行政區域架構由民治部於1942年3月成立，將香港島分成12區，九龍分成9區，新界分成7區（見香港日佔時期行政區劃）。每個區都設立一個區役所，並指派一個中國人作為所長，管理該區的大小事務、代表該區市民的所需。這行政架構於磯谷廉介統治下重新設計，奠定香港日後發展分區管治的基礎。此外，占領地政府向香港市民發出「住民證」，是香港首種出現的身份證明文件。

國軍不足以擊敗日本，最多只能守住西部省份，但單憑國軍要打回沿岸城市及奪回南京幾近不可能，日軍精銳部隊係1943年都已調到太平洋同菲律賓，但1944年下半年仍然被日軍成功打通華北華東華南三個佔領區，若無美軍介入空襲打擊日軍攻勢，可能連通往重慶嘅要道都落入日軍手上。蔣介石係對日戰局大致穩定後，佢其實更擔心共匪 (嚴格嚟講係叛亂武裝) 會承勢而起。
日本發動太平洋戰爭同生產力同資源都係佢幾十倍以上嘅美國開戰，至會陷入全盤失敗。抗日戰爭雖然係美國介入下中華民國係勝利者，但真正嘅最大得益者係共黨。中共能夠幾年間取得大陸控制權係多得日本侵華同蘇聯(外國勢力)支持。

美國佬搞到日本經濟迷失唔知幾多年就有

因為當年話有東方馬其頓守到9個月

新加坡失守係因為炮塔向曬同一個方法再加估唔到日本人會踏單車進攻

國民黨有仲精良既德式機械司喎

唔好意思唔熟書
今朝搵返鄺智文本書先發現寫錯

Hi
今日多野做

I know that feel

聽日會摷啲日佔時期嘅民生問題
好多謝大家支持
開post嗰陣我自己都預計正經post好快沉
點知到而家仲有巴打keep住推
多謝大家

日本海軍係1944年底已經崩潰，5月歐戰結束釋放英聯邦大量兵力，日本本土同各佔領地嘅聯繫已經被英美海軍截斷，英軍已經準備反攻遠東，就算美國無係1945年8月用原子彈逼使日本提早投降，英國遠東兵力都足以係1945年底從海路反攻香港，一定唔使等1947年國軍打返去沿海。

我整保衛戰game嗰邊開左幾個月都係咁上下 依段歷史始終都係小眾先會留意 大家加油

btw巴打有冇入到fb個group叫the battle of hong kong都好多有料有心人分享好多資料，可以借嚟參加同分享

呢個

係啊，鄺智文博士都喺入面

第一日轟炸啟德嘅相
入面啲片唔知點share
冇入group應該睇唔到

public group嚟，就咁開條link應該都會睇到 應該最多都係留唔到言

試下開，睇下睇唔睇到

呢啲係炸鳩香港嘅片段黎

諗住是但拉條片testing下 點知是但揀都揀左條日軍拍嘅片

1941年當年日軍攻港之際，香港大學決定對當時校內三年級學生頒發戰時學位，令當時戰時環境下得到學歷資格證明。當時攞戰時學位嘅學生，較有名嘅有余叔韶、黃麗松同何鴻燊等人

好似係差幾個月

支持

你諗下其實係絕望級防守 Z艦隊收咗皮之後其實基本上就算大馬守得住 香港都唔會頂到本土艦隊/美國海軍增援

政府純粹為士氣/面子而堅持打落去

國軍 唔洗再失領土已經偷笑啦, 仲話想反攻

進軍新界九龍嘅片段

英國當時認為日本同美國關係緊張必有衝突，屆時美國駐菲律賓嘅B17會協助打擊入侵香港嘅日軍。
英國評估無錯，美日真係開戰，但係比預期早超過半年，更要命嘅係日本突襲夏威夷同時入侵香港，日軍亦發動攻勢登陸菲律賓同關島，美軍都自身難保係菲律賓敗退，當然無力為英國係香港同馬來亞助戰。
就算1942年初，美國 英國 荷蘭 澳洲聯合防守荷屬印尼，四國艦隊同日軍海戰大敗，未能阻止日軍佔領印尼，荷蘭澳洲係印尼嘅地面戰都損失慘重。

其實英國班友大戰略上真係計得好凖 邱吉爾係大戰略上直頭係超曬前（超到當時技術追唔上佢既計劃）珍珠港一役真係對英國整體防禦計劃打到亂曬 冇咗太平洋艦隊支援亞洲艦隊真係乜都做唔到

不過日本個計劃係大戰略上係on9 但戰略上真係非常唔錯一層cover一層最後先拎真正目標 就算盟軍估到都乜都做唔到

Btw其實好似冇乜人講當時POW俾日本打沉個衝擊性仲嚴重過珍珠港事件

國軍 係東線白俄會戰 西線諾曼第 太平洋雷伊泰既時候發生乜事？

係大陸打通作戰呀
sor我唔記得盟軍方叫乜

係輸撚到甩褲呀 盟軍大捷既時候 國軍係近乎俾日本打到一分為二 如果唔係日本補給追唔上中華民國分分鍾可以等美國復國 到時就唔荒唔民國復興喇

老蔣9up計劃就叻 實行

上面條共國復興 知唔知點解你民國復興唔到 係因為你啲所謂既'兵'去到台灣爛身爛世 同整齊既皇軍比好似乞兒咁 仲要上到台灣好似強盜咁 咁都有民意反攻大陸既話未免太睇唔起人

以上內容訪問台灣老人提供

最後嗰到講多啲

日本同時打美國嘅夏威夷 菲律賓 關島，英國嘅香港 馬來亞，荷蘭嘅印尼，係因為日本好清楚英美對抗德日係連成一線，
美國雖然係1940年未直接派兵協助英國抗德國，亦唔介入日本打中國佔上海 南京 廣州，但日本南進馬來亞同印尼，就會挪到對日本擴大軍工需要嘅橡膠同石油，會大幅增強同美國抗衡嘅實力，就算日本唔打菲律賓，對美國係太平洋嘅勢力都有更大威脅。
所以日本預期一旦攻打馬來亞同荷蘭，美國插手機會係好大，如果彼實力強大嘅美國早一步行動，日本一切目標都難以達成，
所以還不如事前嚴加準備先下手為強，突擊夏威夷剷除美軍威脅，同時打菲律賓 馬來亞 印尼，係英美荷未及反應用最少代價拿下東南亞嘅資源。

首先POW即係威爾斯親王號係條約型戰艦（雖然係條約型入面攻擊力最一般個隻）但事實上防空火力配置 裝甲配置已經遠超珍珠港堆ww1戰艦（因為條約下冇乜更新過 呢堆船好多係之後近乎起過隻既程度修理咗）

更重要既係珍珠港事件係偷襲仲要係冇乜人係艦上既偷襲事件（都係令到美國人咁火既原因）但當時Z艦隊係全配武裝準備打擊日本登陸部隊 估計有可能艦隊決戰 但點知幾個小時就俾架仔打沉咗

呢件事事實上係當時係衝擊過珍珠港 因為西方人既海軍全配武裝都俾你班jap做低 証明班jap即使唔用下三流手段都可以打到你班西方人引以為傲既海軍收皮 可想而知係幾震撼

Btw其實好多人睇炮口徑就KGV廢 但其實KGV除咗炮口徑之外 裝甲配置同防空火力非常優秀（其實好多on9話RN衰落係因為俾CV收皮 但真相係RN前衛到一早已經優先考慮到防空問題 即使warspite大改之後多咗動力室空間RN冇加動力反而加多咗個防空彈藥庫可見一斑 同期IJN同RM...）但事實上KGV除左俾日本同老美水咗之外 設計上一定勁過堆WW1船好多 仲要唯一keep到條約限制35000噸內

當時RN設計部直頭串到收到法國海軍同意大利海軍設計圖發現咗over 1000噸竟然話 正常吖因為佢哋冇咁既能力正確估計隻船噸位去到35000噸所以可以放過佢哋

係美國角度 你打中國都算 雖然係會損害到美國利益 但有部份係光頭自己攞黎 特別上海個獲 但日本之後狼到公然入侵西方人殖民地（法屬印度支那）呢一下無論大戰略定面子上都令美國同西方人不滿 迫使美國人認真玩ABCD

根本ABCD係日本人自己FF出嚟玩人哋恰佢（已經唔止一次海軍假日個時明明救咗日本 仲FF人哋恰佢 ）

所以正如你所講無論大戰略上定道義上都推到美國去制裁日本 但日本場閃撃戰真係打得好好

Z艦隊只係一支規模有限，倫敦認為有嚇阻同提升遠東駐軍安全感嘅小型艦隊。英國只係增援一艘戰艦一艘巡洋戰艦，並唔只因歐戰同北非吃緊，而係倫敦認為日本唔會係半年內發動針對英美嘅戰爭，所以1941年11月派出嘅Z艦隊只有兩艘大艦，直到日軍12月8日突襲夏威夷同香港，Z艦隊至出海去北馬來亞巡邏 (唔係去冒險增援已被包圍嘅香港)，行動屬於偵查性質，但反而彼日軍發現再派機用魚雷打沉。

啱 根本打沈咗BSM之後德國手上既大型船已經比有限公司更有限公司 歐洲軸心國入面意粉海軍唔係座沉就冇油 淨返可能隨時過戶俾德國既維希法國海軍 所以事實的確有可能抽就更多戰力去亞洲

而Z艦隊既效用的確如你所講係小型威嚇用既艦隊 呢點都可見邱吉爾係政治上係頗合理

不過印象中Z艦隊出動主因為收到情報日本海軍已經出動所以北上偵查 所以以日本戰列同主流戰術講的而且確好有可能引發艦隊決戰

根本中共都冇歷史
成個中國領土都屬於佢地

根本老共就好似hoi咁 只係一門軍閥 最多係思想奇怪啲俾人槍打出頭鳥既軍閥 中共吹到自己當時可以國府分廷對抗咁

瑞典人真係睇得特別透

打漏左唔

推 等多啲人知道香港史

連D前駐港英軍都喺佢地嘅Facebook出Post悼念香港保衛戰77週年

正想share呢張圖
當年今日英軍已經退守港島
雙方係維港砲戰

同一張圖網上都搵唔到咁清嘅

高質POST

留個名先

我淨記得聖誕前英軍死守港島 最後日軍北角上岸

最係山頭戰到最後一刻

我記得有個准將打到最後一刻用手槍出去迎撃 係絕望必死既情況戰鬥到最後一刻 邊個有資格話hea守

羅遜准將

【香港保衛戰】香港淪陷 港督有沒有責任？

作為前英國殖民地，香港不少的街、建築物及機構都以港督及其他殖民地官員命名可謂十分常見。不過奇怪的是，唯獨有三個港督是並無以他們命名的地方，其中一個便是二戰時的港督楊慕琦。

成日聽老一輩講楊慕琦個名改得衰：「慕琦」「無棋」，唔怪之得你打輸畀日本仔﹗」唔通，真是「唔怕生壞命，至怕改壞名？」

這就要由楊慕琦的前一任港督羅富國的不設防政策說起。羅富國認為，香港難以死守，如果在香港設防，恐怕會引來巨大的軍隊及平民傷亡，所以他主張香港成為「不設防城市」。而在他任內，他亦沒有積極在軍事上加強香港的防衛，只是在經濟及法例上加強管制，防範日本滲透香港。不過，羅富國的主張並得不到其他英軍的將領支持，遠東三軍司令樸芳及駐港陸軍司令更到處請求援軍。

羅富國最終在1940年4月因病離港，接任的護督(署理港督)岳桐則與羅富國走截然不同的方向，積極擴大香港的民防措施，鼓勵市民加入不同的民防組織。 最終楊慕琦在1941年9月才到埗，之後他已經立即處理防空處的貪污問題及成立香港軍團等措施應戰，而新上任的駐港陸軍司令莫德庇亦是只比楊慕琦早到一個月。以致在12月8日進攻香港時，香港的備戰趕不及完成。

在戰爭期間，楊慕琦曾經兩次拒降，在12月24日平安夜時更向在港島苦戰中的守軍發出聖誕賀詞，鼓勵他們堅持奮戰。可惜的是，在聖誕節當日前線守軍已無能力繼續應戰，楊慕琦只好在半島酒店中向日軍投降。在香港淪陷早期，楊慕琦被軟禁在半島酒店﹔但其他英國及盟國軍隊和官員，則被監禁在各戰俘營。

後來楊慕琦被押解到上海、台灣等地，最終到了瀋陽奉天俘虜收容所（亦即是戰俘營），他在上海時曾協助數名英軍軍官逃走。在戰俘營內，他受盡不人道對待，甚至被關進竹籠裏。所以在1945年日本戰敗時，大家以為楊慕琦已經遭遇不測，但後來卻被蘇聯軍隊救出。

由於香港暫時被夏愨少將領導的軍政府管治，加上楊慕琦自己亦五癆七傷，所以他先回英國休養一下，到1946年5月才返回香港復職。

回到香港後，楊慕琦和輔政司麥道高都認為香港的政制需要改革，而楊慕琦更希望讓更多華人能夠參與香港的事務，所以便提出了「楊慕琦計劃」。他又廢除華人不准定居山頂的法例，以及增加港人投身政府工作的機會。

楊慕琦計劃的主要內容便是設立市議會，當中三分之二的議席由民選。可惜這個計劃得不到英國政府大力支持，香港內部亦無共識。最終楊慕琦在1947年退休，接手的港督葛量洪便取消了楊慕琦的改革。

羅富國臨打仗走人 DLLM

唔係魔鬼山咩

唔係個廚師變雙刀火雞衝出開無雙突圍咩

當年今日
日軍登陸北角 港島戰事開始

好似之前幾年嘅 12 月都會喺連登/舊登睇香港保衛戰嘅 post
仲會跟住時序每日更新 直到 26/12

(其實我係嚟推 post)

樓上有巴打話按時序會沉
所以我隔一段時間就會更新

推一推先

1941年12月18日，日軍登陸香港島，
之後好多英軍同加拿大軍係幾日間係香港島犧牲。
12月19日，奧斯本遇到日軍手榴彈攻擊，係渣甸山捨身捐軀。
同日，加拿大軍最高指揮官羅遜，係黃泥涌峽嘗試突圍時戰死。

我相信喺香港搵到識呢兩位嘅人少之又少

特區政府宜家追隨強國，消費南京大屠殺挑起反日同愛國情緒化，
TBB配合唔提港英係反法西斯犧牲嘅歷史。
政府同TBB宜家全力支持強國挾持加拿大人質係正當做法，同時醜化加拿大。

其實唔計TVB都好
香港絕大部份傳媒都甚少提起保衛戰
就算提起 有人知係咩一回事
佢地都係當故仔聽完算
轉頭約friend約喜茶

感激英國打緊終極大佬德軍ge同時
都不忘派軍，同埋加人澳人尼人印人等英聯邦軍
對付德軍傀儡日狗

英國用印度獨立黎請佢哋返黎打仗

印兵喺保衛戰入面真係表現最好，最抽得

佢唔派軍對英國自身都冇好處

今日係佢犧牲嘅日子
浩氣長存

其實個時醉酒灣防線點解要整咁大通風口

當時加拿大增援啱啱到步, 要重新部署緊兵力
開戰時其實仲未部署好, 結果就有甩漏

羅富國呢條仆街主張不設防城市
仲要開戰前扮病走佬

丘吉爾前一任首相張伯倫，都主張英國避免參戰。

又唔怪得佢
當時英國已經冇左制海權, 中國又靠唔住, 香港孤立無援
淪陷都係遲早嘅事

淪陷雖然係遲早嘅事
作為一個有承擔嘅人都唔應該咁做

蘇伊士真係超級大傻仔
發覺近代英國首相勁嘅真係得兩個

講緊對邊個承擔先?
對於大英帝國, 香港已經冇得救, 但係為左聲譽同士氣要死撐(香港後面仲有馬來亞), 香港就硬食打仗嘅破壞
對於香港, 既然遲早會淪陷, 放棄抵抗仲有機會得到日本好少少嘅待遇(不過歷史冇如果, 我地都知道歷史上香港係被洗劫一空

唔打就淪陷緊，打就仲有機會等到原子彈面世

對邊個都係啦
對英國黎講又要派多條友幫佢執蘇州屎
對香港黎講
新官上任對香港防務根本唔熟
對各方面都百害而無一利
就算香港兵力有限
佢作為英國派黎嘅官又好
管理香港嘅地方官又好
佢係咪好應該諗下點樣加強部署
抵抗多幾日 又或者減少傷亡
絕對唔係臨開戰拍拍囉柚走人

所以香港無條街用佢個名命名

sor 以為巴打講緊不設防
開戰前辭職真係害死人
我對撤防嘅觀點有保留:
抵抗唔會阻止到香港淪陷, 淪陷後日本搶掠香港都係冇人可以阻止
如果只考慮香港嘅利益, 任何抵抗行為都係浪費資源 (仲會令砲火波及平民
不過香港戰場同太平洋戰爭嘅士氣有關, 所以要捱義氣

因為英軍加軍人手不足防守整個香港，新界防線幾乎被棄守，九龍只係尖沙咀一帶稍有戰火，主要戰場係香港島，但日軍主要目標係打赤柱炮台嘅英軍大本營，戰場係灣仔峽一帶，英軍被壓縮到南區後已無退路，所以未打到維多利亞城，亦無激烈巷戰。
何況當時九龍同新界大部分都未開發，所以香港相比其他戰場，建築物嘅破壞唔算特別嚴重。

所以香港幾乎冇打過巷戰

沙灣羅富國徑
反而楊慕琦冇

75年前的聖誕節，是 Philip Doddridge 的噩夢。

他此生的聖誕節都會想起那一天，那是1941年12月25日，香港保衛戰的最後一天，他和139名戰友被派往赤柱與日軍戰鬥，只有45個活著回來。
傍晚，駐港英軍司令莫德庇與港督楊慕琦在半島酒店向日軍投降。5天後，Philip 所在的加拿大兵團及不少英軍、防衛軍一同淪為戰俘。接下來的44個月中，他被日軍監禁在北角和深水埗的集中營，受盡鞭打、勞役和病痛的折磨。

來到香港的那年，Philip 19歲，他出生於加拿大魁北克的一個小縣城，哥哥早逝，他是家中獨子。18歲參軍，編號E/29986，他隸屬皇家加拿大來福槍團（Royal Rifles of Canada） D連。他是參與香港保衛戰的1975名加軍之一，是其中活著離開香港的1418人之一，是仍能見證75年後聖誕節的17人之一。「作為一名軍人，我是個敗將，一名戰俘。」今年已經94歲的 Philip，仍想著這件事。聖誕節快到了，香港仍很溫暖，魁北克已經下了幾場雪。Philip 在家中接起記者的越洋電話，聲音很有力，只是說到長一些的句子，中間會不自覺停頓，微微喘氣。「我不覺得自己是戰爭英雄。」他說，「但我無悔參戰。」

1941年，太平洋戰爭一觸即發，Philip 自溫哥華登船，本以為自己要隨軍前往歐洲對戰希特拉，沒想到卻在11月7日抵達香港九龍，3星期後，迎戰南下的日軍。75年過去了，他仍能記起許多香港地名，例如黃泥涌、石碑山、大潭水塘、畢拿山。自12月7日，日軍攻入香港前一天起，Philip 就駐守在臨近大潭灣的石澳石碑山。隨著日軍攻克城門碉堡，新界九龍在10日內失守，日軍在18日登陸港島，19日攻到他所駐守的大潭灣附近。

這一日，是香港保衛戰18天中最血腥一日，日軍與英軍、加軍、蘇格蘭營、防衛軍等在黃泥涌峽激戰。Philip 對他所在的加軍另一營隊溫尼柏營士官長奧士本印象深刻，奧士本當日不斷將滾落的手榴彈拋回敵軍，最終縱身覆蓋一枚不及拋回的手榴彈，捨己救人。Philip 自己所在的來福槍團D連則受命繞過大潭水塘，上畢拿山佔居高位。而途中，年輕的 Philip 一時逞能，「像荷里活電影場景一般穿過機關槍的掃射」，從路的一側猛衝到對面。一旁的少校當即大罵：「趴下，蠢蛋！那子彈上可寫了你的名字！」

而由於19日兵敗，第二天，Philip 隨軍撤退到大潭水塘的另一側，再嘗試上畢拿山頂，但路上卻遭遇日本軍車。他趴在草叢中，清楚見到對方有幾架適用於山地戰的輕便迫擊炮。「子彈從我頭頂飛過，炸坍了我身旁的草堆。」他回憶說，「溫斯頓·邱吉爾有句話，『生命中最振奮的事，莫過於你被槍瞄準，但卻沒被擊中』。（Nothing in life is so exhilarating as to be shot at and missed.）他說得太對了。」

然而戰事的發展卻並不令人振奮，多人在激烈對戰中死傷，很快入夜，山上又下起雨。撿回一條命的 Philip 與幾人一起扛著腿部中槍的戰友上山頂，戰友人高馬大，他不得不放棄背囊以減輕負重，到達山頂後，在一間廢棄的小屋中累極睡去。他至今仍記得自己捨棄的背囊中，有媽媽在加拿大給他的新約聖經。幸運的是，中槍的戰友沒有死去，他的聖經在泡了一夜雨水後捲起了邊，但仍能尋回，成了他此後44個月戰俘時光中的重要支撐。

18日戰爭記憶，發生在到埗才3個星期的香港。記者問 Philip，這樣為一個陌生的地方搏命值不值得，他沒有說出什麼冠冕堂皇的大愛詞句，答案真實而忠誠：「我為香港而戰，是因為身在加拿大軍隊，受命要這樣做。作為軍人，我必須戰鬥。」

聖誕節那天，他記得有人流血，也有人流淚。被派去赤柱時，他們被告知對方只有區區15個日本兵，但沒想到實際數量龐大得多，95人戰死。Philip 還記得其中幾位摯友中槍的位置。流淚的，是清點士兵人數的少校。壓倒性的恐懼，自戰敗日開始襲來。從聖誕節戰敗到12月30日被俘，中間的那幾天，Philip 曾想過逃。作為戰敗一方，他們困於香港島上無路可退，也不知日軍將如何處置他們，乃至於不知香港是否會有重光的一日。他想過幾種可能性，例如游泳到南丫島。但他也顧慮到，南丫島彼時只有少數的華人居住，自己能夠被友善對待嗎？而最壞的結果，則是被加拿大軍隊視為逃兵，被抓回監禁，甚至槍斃。他還想過，英軍是否有可能重演一年前的鄧寇克大撤退（The Evacuation of Dunkirk）？但他也知道，當時駐港的兩艘英軍艦艇都已經往北去到中國海域，他們無船可搭。

這是真正的無路可退，在無路可退中，12月30日來臨，他被日軍繳械，運到北角集中營，第二年10月轉到深水埗集中營，直到1945年8月香港重光，才得以獲釋。集中營的戰俘生活，由鞭打、勞役、營養不良和疾病組成。Philip 很快學會少被打的方法，就是絕不要和日軍看守做眼神接觸，絕不做任何引起注意的事。有人被打到肢體殘缺，有人精神嚴重受挫，獲釋回國後，酗酒、自殺，也毀掉老兵的人生。

Philip 在北角集中營所做的勞役，主要發生在現今已不復存在的啟德機場。他記得那時每天早上坐貨船到達啟德，做挖山的苦工，因為日軍想加長啟德的跑道。到深水埗後，他們改為每天步行幾小時來回工廠，皮靴磨破，試過撿廢車胎，拆橡膠來補。成日做苦工，卻得不到足夠的食物和營養，他們開始生病。在北角時，Philip 和許多人一樣，口腔潰爛，皮膚敏感，痛風，還有最要命的「電足綜合征」（Electric Feet）和「士多啤梨球」（Strawberry balls，或稱Hong Kong bag）。「電足綜合征」令人雙腳劇痛，沒有藥物，他們只能浸冷水緩解疼痛，或是光腳貼住冰冷的地面。「士多啤梨球」，則導致陰囊發炎紅腫。更致命的集中營疾病，是可使人窒息而死的傳染病，「白喉」。1942年深秋，深水埗集中營為應對白喉，臨時征用一座大樓為臨時醫院，被俘的3名加拿大軍醫和4名做護工的加拿大士兵，就是全部的醫療團隊。Philip 是4名護工之一。「但藥物是不夠的，醫生也是不夠的，很多人還是死了。」他話聲低了下來。

44個月折磨，他沒有死。他從未想過逃出集中營，「逃出香港是不可能的事」。能做的只有苦捱。營中常有傳聞，說蔣介石帶領的中華民國軍隊很快會來解放他們，但每一次都是假消息。困在營中，他們了解外界戰況的唯一途徑，是偶爾會有中文報紙被偷運到深水埗集中營，再靠看得懂中文的華籍戰俘傳遞消息。「媽媽在那四年（實為3年零8個月）中，非常擔心我。」Philip 說。回國後，媽媽告訴他自己寫了非常多的信寄給他，但 Philip 發現自己從沒有收到過。儘管如此，他在營中時也盡可能多地給媽媽寫信，可日軍審查信件，不允許戰俘寫「我很好」之外的任何其他事。「於是我就寫，『媽，我很好』。」他說，「但實際上，完全相反！我一點都不好。」他努力寫的信，媽媽收到了兩次。

1945年回到加拿大後，Philip 入讀了喬治亞·威廉士爵士大學（Sir George Williams University）教育科系，成為一名老師，後來結婚，生下一個女兒。他是少數在戰後恢復得不錯的老兵，身體也硬朗，不忍昔日戰友被遺忘，和幾位健在的老兵一起成立了加拿大香港退伍軍人協會（HK Veterans Association of Canada），幾年前成為主席。

他為在香港保衛戰中犧牲的戰友建造墳場，在加拿大故土立下「衣冠冢」。渥太華常有老兵紀念活動，Phililp 白髮蒼蒼，腳步沉沉，還是經常出席演講。去年，他參與的甘德中士紀念公園揭幕式，是他最近常常提起的故事。甘德中士是一隻大型的紐芬蘭犬，因為在加拿大甘德市被 Philip 所在的軍團收養而得名甘德，1941年時隨軍前往香港。「甘德非常勇敢」，Philip 說。他回憶甘德的三次英勇表現，第一次是在日軍登陸鯉魚門沙灘時，甘德衝上去咬住日軍的腿。第二次，甘德靠吼聲令行進中的日軍改變方向，沒有撞上躺在路邊的加拿大受傷士兵。第三次，一枚日軍手榴彈滾到 Philip 和6名加拿大士兵腳邊，甘德叼起手榴彈衝向敵營，就此犧牲。

2000年，甘德在渥太華被授予了英國的迪金勳章（Dickin Medal），堪稱動物界的維多利亞十字勛章。去年8月，甘德與養育牠的士兵 Fred Kelly 一起，有了自己的雕像和紀念公園，就立在甘德市。

而比起加拿大所做的紀念，Philip 對香港的紀念和保育狀況很是擔憂。他得知民間舉辦香港保衛戰75週年紀念活動，很感欣慰，細細看了記者發去的照片。但一個最近到訪香港的老戰友告訴他，他們戰鬥過的黃泥涌峽久欠打理，山林間已「一片混亂」。

「我覺得我們應該告訴香港政府，要好好保育這些地方。因為這裏曾經發生過很重要的歷史事件。」Philip 說。

聖誕節又要到了，苦戰與集中營生活已經過去75年，他現在能夠說出，自己對香港仍感親切。戰後，他曾三次訪港，最後一次是在2005年。「參加香港保衛戰，是否改變了你的一生呢？」採訪的最後，記者還是忍不住拋出這個老土的問題。

「絕對是，一定是。」他說。

respect

原本個plan 係42年先打

諗住守醉酒灣防線守半年, 等馬尼拉嘅美軍或者新加坡/印度嘅英軍黎幫拖

最尾變左做唔夠人守, 美國佬連自己都收埋皮

城門三個鐘畀人破咗

城門原來放一百人守, 最尾得廿幾人

btw 人多都冇用, 個通風口大到可以被聖誕老人派禮物

羅富國徑

唔係不忘派軍，係英國嘅宏觀戰略中，香港根本就可有可無
(乜鳩《遠東戰爭備忘錄》香港作為反攻日本嘅基地根本就係廢噏，人地地中海同大西洋都危危乎，邊度有艦隊抽出黎反攻 )

英國根本就冇諗過認真守香港，甚至有考慮過撤出守軍
只係因為1941年夏天因為德國展開巴巴羅薩行動，令到其他歐洲戰場嘅壓力減輕，英國先至增兵遠東地區
留意番，增兵係指調派Z艦隊(威爾斯親王號同反擊號)增援新加坡，諗住威懾日本

至於香港，英國做嘅只係寫封信俾加拿大，想佢增兵香港 ，信中寫著目的係「共同震懾日本」，所以加拿大派咗兩營新兵過嚟香港，已經超出英國原本想像，只係冇諗到一落地就要打仗(諗住要打仗就唔會派新兵啦 ，盟軍諗住日本係1942年夏天先會發動攻勢)，呢點#27樓寫得好清楚

所以總結就係英國從來都唔係派軍「對付日本」，而係「威懾日本」(呢個行動有美國支持，美國亦有增兵菲律賓)

而日本亦都冇畀嗰幾隻戰艦同埋增兵威懾到，係1941年12月就發動「南方作戰」，威爾斯親王號到最後都冇撚用，12月10日就被日軍擊沉，仲早過香港淪陷

仲有日本從來都唔係德國嘅傀儡，日本好有自己打算，所謂二戰更加似係三場戰爭:盟軍VS德國、蘇聯VS德國同埋盟軍+中國VS日本

順帶一提，當邱吉爾知道威爾斯親王號被擊沉後，邱吉爾嘅第一句係Are you sure it's true?

邱吉爾話由大戰開波到呢一刻未受過咁大震驚，係1942年嘅12月，盟軍由印度洋到太平洋嘅naval supremacy完全被日本打破 ，以後盟軍反攻就後話啦，所以真係唔好太低估日本，邱吉爾就係因為太自信所以先以為派一艘treaty battleship去新加坡就可以震住日本

啱，最多係北角登陸嗰度打過下
其他都走哂上山打

1942年日本在港日拍攝【香港攻略 英国崩るるの日】(英國崩潰之日）(中文註解 2018年新版本 ）
片段描寫香港人群起抗議英國殖民統治，英軍開槍大屠殺示威香港人，日本皇軍被拍成(正義之師)，越過深圳，(解救香港人，影片片段描述) 日軍個個風度翩翩，令香港少女傾心。

影片有香港女星《紫羅蓮》(1924-2015）主演 《紫羅蓮》飾演〔梁紅蓮〕一個和日本人戀愛香港少女，最後片中給英軍流彈擊斃。
片段日軍大舉入侵，由新界沿琵琶山段大埔道而下. 大埔道大窩坪位置.攻入深水埗進佔九龍】。片段同時見到《城門水塘城主壩》。

片段在深水埗大埔道黃竹街口激戰 ! 炸燬英軍裝甲車，今大埔道黃竹街口《東廬大樓》《太子中心》位置再到尖沙咀《半島酒店》

全片已散失 保留部份片段，描寫日軍怎樣侵略香港路線 珍貴香港外景片段

《香港攻略》是日本在香港日佔時期期間唯一拍攝完成的香港電影，主要敘述在1941年香港保衛戰中，日軍如何進攻香港。電影由田中重雄導演，大日本電影公司（大映）生產。影片全部由日本演員和香港女星紫羅運演出，加入了一些香港電影特色。這部電影在1942年11月19日，接近日軍佔領香港一週年期間上映。

從白人手上解救香港
雖然係propaganda, 不過呢個概念本身假唔曬

部分同意，其實走就走啦，唔洗用「令砲火波及平民」或者冇勝算呢個嘅藉口

戰爭係講緊國家之間嘅交鋒，從古到今平民喺戰爭中都唔係重要嘅考慮因素(如果一早預測到戰爭，可以轉移嘅貴重資產同埋重要人物)撤退只係為咗得到戰略上嘅更大好處(例如退守香港，全力保新加坡)，呢個戰略好處最終可以取勝從而保住每一寸國土

如果避免「令砲火波及平民」係重要嘅話，咁嘅話不列顛空戰放棄抵抗就唔會令砲火波及倫敦 ，同理，中國係1936年早戰日本又係勝算甚少，一傾全國之力打滬會戰同南京保衛戰，可見咩嘢「冇勝算」同「令砲火波及平民」係完全唔成立，只係美化同合理英國撤防嘅行為，背後更加重要嘅考慮係對全盤戰略嘅影響，而係英國嘅戰略上香港的確唔重要 ，「冇勝算」同「令砲火波及平民」係寫出嚟俾唔理解戰略嘅人睇

而呢個post大部分都係講緊戰術層面，但係香港保衛戰嘅部署同整體英國嘅戰略好有關係

英國人好重視正當性
如果唔派兵 侮辱自己大英帝國嘅架之外
將來同國民黨爭香港會多重風險
就算收得番都會被反英嘅人屌

呢個都係英國唔打巷戰其中一個原因

因為肥邱本身係一個極端民族主義者 佢作為前海軍大臣 佢係非常引皇家海軍為傲 佢派兩艦去威嚇日本戰略上係合理 只係冇諗過日本完全冇怕佢 更甚POW係我上面講過係皇家海軍最新（強就...hmmm 都算既...）POW參加過打擊德國最強既BSM（至少肥邱眼中係...同埋POW由於俾人拉夫上陣 俾BSM老強咗一陣 ）但肥邱眼中根本無點放班Jap入眼內 所以POW俾Jap打沈 仲要俾飛機打沈所以佢先咁

講得冇錯，呢個都係考慮因素，個問題在於點樣喺光榮戰敗(都係長遠戰略考慮)同戰略分配之間make balance
我想講嘅「冇勝算」同「令砲火波及平民」正正就係寫畀班重視正當性嘅人睇
其實英國要顧慮嘅嘢太多，綁手綁腳，如果冇美國、蘇聯幫拖，應該都幾難攞返失土
呢個都算係民主制度嘅弱點

佢派得一艘POW點夠 起碼派半支RN去就差唔多(差唔多可以震懾)，不過佢都冇咁多船可以派去Far East，RN死症係任務太多，又要反潛又要護航又要打decisive battle，地理上又要兼顧北海、大西洋、地中海、遠東，根本資源就唔夠，冇咁大個頭想戴咁大頂帽梗係搞唔掂，其實佢整少啲cruiser就有資源去capital ship，但問題係分佈喺世界各地嘅大英帝國國土又需要海量嘅cruiser去保護

仲有一個問題係RN始終仲未意識到carrier嘅重要性，認為battleship先係最重要，其實IJN一樣意識唔到，但係就無意中將carrier放咗喺operation中好重要嘅位置(用嚟保護battleship)

巴打講得啱
海外領土可以日後搶返, 本國輸左就真係game over
我話只考慮香港利益嘅時候, 確實係如巴打所言冇戰略考慮
其他就係聲譽同士氣問題, 唔重複啦

的確 RN真係多野做到痴線 就係咁先害到hood俾人一炮收皮 英國唔夠資源真係死症 因為冇錢先死守條約結果局限到CA CL數少到唔合理 不過以IJN既戰力半支RN真係未必夠砌

Btw日本CA點解可以咁出色主要係因為海軍假日之下限制咗BB數量之下 日本比起USN同RN更著重於攻擊後兩者(USN偏向保護貿易路線 RN偏向巡邏殖民地 IJN反而真係冇乜野做）係條約IJN為咗追上RN同USN既火力優勢 對CA既地位唔同RN同USN巡邏用而係真係當次BB一級既船去設計 反而設計出啲變態船

反而USN自1930年代開始啲設計大部分都正確真係好勁

1941年12月21日下午，莫德庇向總督楊慕琦表示戰敗在即，後者向倫敦發電文，請求投降條件，以免戰火波及人口稠密的維多利亞城，造成更多傷亡。倫敦時間下午3時30分（香港時間晚上11時30分），英國政府經開會討論後向香港發電文，命令香港總司令及總督抵抗至最後（resist to the end）。

英皇佐治六世、陸軍部長先後向香港發電，鼓勵守軍堅持下去。接下來，英軍不再反攻，死守陣地。為免重要物資落入日軍手中，殘餘的砲台奉命砲擊九龍半島的油庫及倉庫。這場註定不會勝出的戰役，走到結局只是時間的問題。

圖：英報每日快報《Daily Express》1941年12月20日頭版。當日下午6時30分（香港時間21日凌晨2時30分），英國首相邱吉爾知悉日軍登陸香港後，向香港發電文，命令不得考慮投降，「全力實施內線防禦」，戰至最後一人。

King George VI係我最鍾意嘅英國君主

其實英軍以劣勢兵力打到咁已經超水準...更何況日軍有優勢數量嘅戰機同後勤，香港孤城一座，其實真係無解....

以香港個地形、城市格局嚟講，除非好似好蘇軍咁死令打到底，睇怕全港玉碎都殲唔到90%嘅攻港日軍。

呢班英雄選擇走去打呢一場毫無勝算嘅戰爭，係為大義犧牲，實在不能被遺忘。

btw 向英軍致敬！